\chapter{Model výstavby AI DC v ČR}
\label{chap:model}

Tato kapitola představuje metodologii použitou při vytváření socioekonomického modelu výstavby datových center v České republice, jehož vytvoření je stěžejním cílem této práce. Model byl vytvořen na základě dat získaných z amerického prostředí, která byla upravena podle českých specifik. V textu je vysvětleno a opodstatněno rozdělení jednotlivých typů datových center a vypracování několika scénářů dopadů podle jejich přínosů a pravděpodobnosti nastání.

\section{Detailní průzkum českého trhu pomocí scraperu}
\label{sec:model_scraper}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SEKCE 1: DETAILNÍ PRŮZKUM ČESKÉHO TRHU (SCRAPER)
% - Zdroje dat (Data Center Map, weby provozovatelů, veřejné rejstříky, \dots{})
% - Jaké proměnné se sbírají (MW, whitespace, lokalita, typ DC, \dots{})
% - Čištění a validace (chybějící hodnoty, konzervativní odhady, manuální doplnění)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Jak bylo naznačeno v kapitole \ref{chap:cz}, veřejně dostupné informace o datových centrech v ČR jsou často neúplné a nesystematické. Pro získání co nejkomplexnějšího přehledu o trhu a pro parametrizaci modelu byl proto vytvořen scraper, který automaticky sbírá data z portálu Data Center Map, který disponuje největší databází datových center v ČR. Jeho informace jsou však často neúplné, kvůli čemuž scraper obohacuje informace o velikost budovy datacentra, podle které pak lze aproximovat instalovaný příkon a další parametry.

Celý skript funguje v několika fázích:

\begin{enumerate}

\item \textbf{Sběr dat z Data Center Map:} Protože Data Center Map neumožňuje bezplatný sběr dat pomocí API, scraper používá framework Beautiful Soup 4 a Playwright, které dokážou simulovat skutečné operace v prohlížeči. Skript tak automaticky prochází jednotlivé profily a sbírá o nich dostupné informace.

\item \textbf{Obohacování dat:} Po sesbírání základního přehledu o datových centrech se scraper připojí na stránky katastru nemovitostí, kde podle adresy DC vyhledá velikost pozemku. Následně se datová pipeline pozastaví a uživatel může manuálně doplnit další data, která lze získat z webových stránek provozovatelů či zpravodajských zdrojů.

\item \textbf{Transformace dat:} Po doplnění chybějících dat se provede transformace dat, která primárně odhaduje instalovaný příkon datového centra (pokud tato informace není dostupná z jiných zdrojů). Odhad se provádí buď podle počtu racků a jejich maximálního příkonu, nebo podle velikosti budovy. V druhém případě je velikost budovy vynásobena průměrným koeficientem mezi velikostí budovy a velikostí whitespace, načež je výsledná hodnota vynásobena průměrným koeficientem mezi velikostí whitespace a instalovaným příkonem.

\item \textbf{Analýza:} Poslední část datového toku je samotná analýza, která provádí základní agregační výpočty. Výstupem je primárně odhad celkového instalovaného příkonu datových center v ČR a jejich celkový whitespace. Dále jsou data agregována podle jednotlivých provozovatelů, což umožňuje kvantitativní srovnání hlavních hráčů na českém trhu.

\end{enumerate}

Scraper je plně ovladatelný z příkazové řádky, přičemž jednotlivé fáze lze spouštět samostatně, nebo pustit celý proces najednou (bez manuálního obohacování dat). Kromě obohacení z katastru nemovitostí je celý skript navržen tak, aby umožňoval snadné přizpůsobení pro jiné země, což by mohlo být užitečné pro případné rozšíření této práce o další geografické oblasti. V tabulce \ref{tab:model_top_poskytovatele} jsou uvedeny společnosti s největším instalovaným příkonem.

\begin{table}[t]
	\centering
	\setlength{\tabcolsep}{6pt}
	\begin{tabular}{p{5.9cm}rrrrr}
		\toprule
		\addlinespace
		\textbf{Poskytovatel} & \textbf{$\Sigma$ MW} & \textbf{$\Sigma$ whitespace [m$^2$]} & \\

		\addlinespace
		\midrule
		\addlinespace

		TTC TELEPORT, s.r.o & 20,000 & 5,6 \\
		CE Colo & 15,000 & 6,2 \\
		O2 Czech Republic a.s. & 12,033 & 5~359,2 \\
		T-Mobile Czech Republic a.s. & 11,550 & 624,6 \\
		Master Internet, Ltd. & 7,464 & 2~450 \\
		Seznam.cz & 6,200 & 2~946,9 \\
		Ceske Radiokomunikace & 5,488 & 1~433,6 \\
		Nej.cz & 4,737 & 1~555 \\
		Státní pokladna -- CSS & 4,000 & 782 \\
		WEDOS Internet, a.s. & 3,500 & 330 \\

		\addlinespace
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Největší poskytovatelé datových center v ČR podle agregovaného příkonu a whitespace plochy (Zdroj dat: Data Center Map, obohacený o katastrální data a manuální doplnění). Tabulka zahrnuje pouze DC, která jsou k dubnu 2026 v provozu.}
	\label{tab:model_top_poskytovatele}
\end{table}

Analýza českých datových center dále ukázala poměry mezi velikostí budovy a pozemku (0,7274, n=10), velikostí whitespace a budovy (0,4698, n=6) a instalovaným příkonem a velikostí whitespace (0,0030 $\text{MW} / m^3$, n=17). Dále se ukázalo, že průměrná velikost pozemku pro datové centrum o instal. příkonu 1 MW je 2998,0 $m^2$ (n=26). Tyto hodnoty byly vypočítány pouze z neodhadovaných dat, aby nedošlo k jejich zkreslení. V modelu budou následně použity pro odhad velikost DC pro výpočet daně z nemovitosti. 

\section{Vymezení modelu}
\label{sec:model_vymezeni}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SEKCE 2: VYMEZENÍ MODELU
% - Cíl modelu: co kvantifikuje a jaké otázky zodpovídá
% - Rozsah modelu a hlavní předpoklady (platnost, limity přenositelnosti z USA)
% - Struktura výstupů (ekonomika, energetika, sociální dopady)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

V této sekci budou detailněji vymezeny cíle modelu, jeho rozsah a hlavní předpoklady, které byly učiněny při jeho tvorbě. Dále bude popsána struktura výstupů modelu, které jsou rozděleny do tří hlavních oblastí: ekonomické dopady, energetické dopady a environmentální a sociální dopady na okolí.

\subsection{Výstupy modelu}
\label{subsec:model_vystupy}
% Přehled hlavních výstupních metrik a způsob jejich prezentace (tabulky/grafy).

Cílem této práce je vymodelovat socioekonomické dopady výstavby a provozu datových center v České republice, přičemž takové vymezení je relativně obecné a umožňuje zahrnout širokou škálu dopadů. Pro zachování přehlednosti a srozumitelnosti byly vymezeny tři hlavní oblasti, které bude model kvantifikovat. Konkrétně jde o oblast ekonomickou, energetickou a environmentálně-sociální.

\begin{description}
	\item[Ekonomické výstupy] V ekonomické oblasti model kvantifikuje veřejné příjmy související s výstavbou a provozem datového centra. Jedná se zejména o celkové daně a odvody ze mzdy (DPFO a odvody) ve fázi výstavby i provozu. Dále model odhaduje daň z nemovitosti a daň ekologickou. Uvedené metriky lze snadno a s velkou přesností dopočítat na základě několika vstupů, neboť nejsou závislé na individuální účetní politice provozovatele. Model zároveň odhaduje hrubou přidanou hodnotu (HPH) vytvářenou výstavbou a provozem datového centra, což umožňuje interpretovat ekonomické dopady v širším kontextu ekonomické aktivity a srovnávat je s jinými sektory (vizte kap. \ref{subsec:model_ekonomika}).

	\item[Energetické výstupy] V energetické oblasti model určuje celkovou spotřebu elektřiny v průběhu provozu a umožňuje její zasazení do kontextu české energetiky. Konkrétně poskytuje srovnání s celkovou spotřebou elektřiny v ČR a s vybranými sektory (např. průmysl, domácnosti) a rovněž srovnání se spotřebou jednotlivých krajů v ČR. Součástí výstupů je také agregovaný ukazatel, který sčítá spotřebu ČR a spotřebu nově postavených datových center při uvažované maximální kapacitě.

	\item[Environmentální a sociální dopady] Třetí skupina výstupů zahrnuje dopady, které doplňují interpretaci výsledků modelu, přestože jsou často hůře kvantifikovatelné. Model shrnuje dopady na okolí (hluk, znečištění a emise z generátorů) a dále vyčísluje celkovou spotřebu vody v průběhu provozu spolu se srovnáním s celkovou spotřebou vody v ČR a s vybranými sektory (např. průmysl, domácnosti); spotřeba vody je přitom interpretována v kontextu dlouhodobého sucha v ČR. V neposlední řadě model odhaduje emise oxidu uhličitého ze spotřebované elektřiny (Scope~II) a z generátorů (Scope~I) a umožňuje jejich srovnání s celkovými emisemi CO$_2$ v ČR a s vybranými sektory (např. průmysl, domácnosti).
\end{description}

Uvedené výstupy tvoří hlavní podklad pro vyhodnocení dopadů jednotlivých typů datových center a pro srovnání uvažovaných scénářů. Členění na ekonomickou, energetickou a environmentálně-sociální oblast zároveň umožňuje prezentovat výsledky v podobě, která je srozumitelná jak z pohledu veřejných rozpočtů, tak z pohledu infrastruktury a dopadů na okolí.

\subsection{Nezahrnuté výpočty}
\label{subsec:model_nezahrnute}
% Co model záměrně neobsahuje a proč (nedostatek dat / vysoká nejistota / mimo rozsah práce).

Model záměrně nezahrnuje některé kategorie dopadů, které by vyžadovaly těžce přístupná data, obtížně obhajitelné předpoklady nebo metodologii přesahující rozsah této práce. Vyloučené výpočty jsou uvedeny níže včetně hlavních důvodů.

\begin{description}
	\item[Indukované ekonomické efekty] Model nezahrnuje indukované efekty, typicky vyjádřené ekonomickým multiplikátorem vzniku dalších pracovních míst. Tyto dopady jsou v daném kontextu vysoce nejisté a jejich kvantifikace by vyžadovala samostatný makroekonomický rámec a obhajitelné odhady parametrů, které nejsou pro účely této práce k dispozici.

	\item[Přínos technologického rozvoje a inovací] Přínos technologického rozvoje a inovací model nevyčísluje, protože je obtížné jej spolehlivě kvantifikovat a jednoznačně přiřadit k lokalizaci datového centra. Dostupné studie zároveň naznačují, že tyto přelivy mohou být v některých případech omezené, a jejich zahrnutí by proto v rámci zvoleného modelu nebylo dostatečně robustní.

	\item[Výnosy z AI produktů a služeb] Model nepočítá výnosy z AI jako produktu či služby, kterou datové centrum umožňuje. Tyto výnosy jsou vůči infrastrukturní části obtížně oddělitelné a jejich připsání českému prostředí by vyžadovalo detailní znalost vlastnické struktury a místa realizace zisku. Současně platí, že zisk z těchto aktivit s vysokou pravděpodobností nezůstane v ČR. A obráceně, ČR může profitovat ze zvýšené efektivity způsobené používáním AI i v případě, že se na jejím území nebudou nacházet DC.

	\item[Dopady na cenu energií pro obyvatele] Model nezahrnuje ani přímý odhad zvýšení ceny energií pro obyvatele ČR. Tento dopad je silně závislý na rozsahu výstavby (reálné systémové efekty by se projevily až při masivním rozvoji datových center), na konkrétních smluvních podmínkách a na síťových a regulačních složkách ceny. V úvahu by vstupovaly zejména poplatky za služby ČEPS související se stabilitou sítě a regulovaná složka určená na modernizaci distribuční soustavy; výsledný plošný dopad je proto bez detailních dat obtížně obhajitelný.
\end{description}

Souhrnně lze říci, že model se zaměřuje na metriky, které je možné transparentně odvodit z dostupných vstupů a které jsou přímo navázány na výstavbu a provoz datového centra v českém prostředí. Současně jsou explicitně vymezeny oblasti, u nichž by kvantifikace vyžadovala dodatečná data nebo silné předpoklady, a které by proto mohly vést k výsledkům s nízkou obhajitelností.

\section{Obecný popis modelu}
\label{sec:model_popis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SEKCE 3: OBECNÝ POPIS MODELU, KLÍČOVÁ ROZHODNUTÍ PŘI JEHO TVORBĚ A VSTUPY
% - Vstupní parametry a jejich zdroje (CZ/USA benchmarky)
% - Typologie datových center (kolokační / trénovací / inferenční)
% - Scénáře: jak se skládají a co reprezentují
% - Stručný popis ekonomické části (HPH jako robustní metrika vůči optimalizaci)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Vstupy modelu a typy DC}
\label{subsec:model_vstupy}
% Definice vstupních parametrů, jednotek, intervalů a zdrojů (včetně českých specifik).

Vstupy modelu jsou zvoleny tak, aby umožnily definovat velikost datového centra, jeho energetickou efektivitu a základní provozní charakteristiky. Zároveň jde o parametry, které lze v praxi zadat z relativně dostupných informací a které mají přímý dopad na hlavní výstupy modelu.

\begin{description}
	\item[Instalovaný příkon] Instalovaný příkon (IT Power) určuje škálu uvažovaného datového centra. V modelu vstupuje jako určující veličina pro velikost provozu a následně ovlivňuje zejména energetické výstupy (spotřebu elektřiny) a od nich odvozené environmentální dopady.

	\item[Power Usage Effectiveness] Parametr PUE popisuje energetickou efektivitu provozu datového centra. V modelu určuje vztah mezi užitečnou spotřebou IT zátěže a celkovou spotřebou elektrické energie včetně podpůrné infrastruktury, a proto významně ovlivňuje výslednou spotřebu elektřiny a navazující výpočty.

	\item[Typ datového centra] Volba typu datového centra (kolokační, AI trénovací, AI inferenční) slouží k nastavení předkonfigurované sady fixních parametrů, které typicky charakterizují daný provoz (např. průměrné vytížení). Typ DC ovlivňuje také způsob, jakým je v modelu vyjádřen ekonomický přínos: kolokační centra zjednodušeně monetizují pronájem prostoru, trénovací centra poskytují výpočetní výkon (dle využití GPU) a inferenční centra monetizují poskytovanou službu (podle počtu zpracovaných tokenů).
\end{description}

Rozdělení na tři typy datových center slouží k zachycení odlišných provozních profilů a logiky ekonomického vyhodnocení. V dalších částech metodologie jsou proto výpočetní bloky parametrizovány zvoleným typem datového centra a dále škálovány zadaným instalovaným příkonem a hodnotou PUE.

\subsection{Práce se scénáři}
\label{subsec:model_scenare}
% Konstrukce scénářů (pravděpodobnost, přínos, citlivost) a proč jsou potřeba.

Data vycházející z amerického trhu (počet vytvořených míst, náklady na vybudování a další) se sice napříč jednotlivými studiemi řádově shodují, ale v některých případech mohou mít odchylku až několik desítek procent. Namísto převzetí jednoho čísla je proto vhodné pracovat s celým rozsahem hodnot, který se z literatury podařilo získat. Například pro počet FTE za provozu datového centra je běžným rozsahem 30 až 50 -- přestože se rozdíl mezi nejnižší a nejvyšší hodnotou nemusí zdát jako velký, v dlouhodobém měřítku se jeho dopady mohou významně projevit.

Kvůli tomu byly do modelu implementovány tři scénáře: pesimistický, optimistický a realistický. Tyto scénáře jsou vztaženy k ekonomické části, tedy příjmů do veřejného rozpočtu a vytvořené hrubé přidané hodnotě. To se však může vůči ostatním oblastem projevit inverzně -- nižší spotřeba energie sice způsobí nižší přidanou hodnotu (protože přidaná hodnota DC je proměna energie na informace), ale na druhou stranu tím vyvolá méně emisí oxidu uhličitého do atmosféry a spotřebuje méně vody. Ekonomická oblast byla zvolena jako kotvicí kvůli tomu, že se obecně jedná o primární determinant rozhodovacího procesu jak soukromých investorů, tak státního aparátu.

Pesimistický scénář v každém aspektu počítá s takovými hodnotami, které povedou k nejmenšímu příjmu do veřejného rozpočtu a nejnižší hrubé přidané hodnotě. Opak platí pro scénář optimistický, který naopak povede k nejvyšším příjmům do veřejného rozpočtu a nejvyšší hrubé přidané hodnotě. Realistický scénář používá střední hodnotu (pokud byla z literatury získána), nebo aritmetický průměr nejvyšší a nejnižší hodnoty. V případech, kdy odborná literatura neuvádí specifické rozpětí pro pesimistický a optimistický scénář, byla uplatněna uniformní odchylka 20 \% od realistické (středové) hodnoty. Toto rozpětí reflektuje běžnou míru nejistoty v raných fázích plánování technologických celků a umožňuje testovat robustnost modelu vůči variačnímu riziku.

Model následně vypočítá konkrétní hodnoty pro jednotlivé scénáře a také jednu finální očekávanou hodnotu, která se bude řídit pravděpodobnostním rozdělením jednotlivých scénářů. Rozdělení bylo inspirováno běžně používanou metodikou PERT, která stanovuje váhy přibližně 17 \% pro optimistický, 66 \% pro realistický a 17 \% pro pesimistický scénář. V tomto modelu budou použity hodnoty 20 \% pro optimistický scénář, 60 \% pro realistický scénář a 20 \% pro pesimistický scénář. Mírné posílení vah okrajových scénářů reflektuje relativně vysokou volatilitu trhu s AI technologiemi a energiemi. Výsledná očekávaná hodnota se vypočítá podle vzorce

$$E(X) = 0,2 \cdot X_{opt} + 0,6 \cdot X_{real} + 0,2 \cdot X_{pes}$$.

\subsection{Ekonomická část modelu}
\label{subsec:model_ekonomika}
% Volba metrik (HPH) a proč je vhodnější než přímý odhad fiskálních přínosů.

Ekonomická část modelu je metodologicky nejnáročnější, protože čisté zisky a navazující fiskální přínosy do značné míry závisí na účetní politice a daňové optimalizaci provozovatele, jak bylo ilustrováno v kapitole \ref{subsec:cz_dane}. Odhadování dopadů do veřejných rozpočtů na základě veřejně dostupných dat naráží na nedostatek informací o míře zadlužení provozovatelů, jejich skutečných provozních nákladech, sektorových maržích a především o reálných čistých ziscích generovaných na území jednoho státu. Právě tyto proměnné přitom zásadně ovlivňují výslednou daňovou povinnost (zejména DPPO).

Ani daň z přidané hodnoty (DPH) není pro interpretaci ekonomického přínosu vhodným ukazatelem, protože v převážně B2B prostředí zpravidla nevyjadřuje hodnotu zachycenou v tuzemsku a pro podniky funguje z velké části jako průtoková položka. Vhodnost výpočtu DPH za B2C provoz datových center pro inferenci AI modelů vyvrací podsekce \ref{subsec:cz_dph}.

Ekonomický přínos je proto v modelu primárně vyjádřen pomocí hrubé přidané hodnoty (HPH). HPH je standardní makroekonomická veličina, která zachycuje nově vytvořenou hodnotu v rámci produkčního procesu: zjednodušeně vyjadřuje rozdíl mezi hodnotou vytvořeného výstupu (produkce) a hodnotou mezispotřeby, tj. vstupů nakoupených od jiných subjektů, které byly při tvorbě výstupu spotřebovány.~\cite{oecd_oecd_2008} Z hlediska interpretace lze HPH chápat jako část hodnoty, která v ekonomice vzniká uvnitř sledované činnosti.

HPH je možné interpretovat jako zdroj pro odměny práce (mzdy a související odvody), spotřebu fixního kapitálu (odpisy) a provozní přebytek (resp. podnikatelský zisk). Po zohlednění daní a dotací na produkty odpovídá součet HPH napříč odvětvími hrubému domácímu produktu, tudíž jde o veličinu úzce spojenou s celkovou ekonomickou aktivitou.~\cite{csu_makroekonomicka_dvojcata_2024} V kontextu této práce proto HPH reprezentuje ekonomickou hodnotu vytvářenou výstavbou a zejména provozem datového centra v ČR, aniž by byla přímo svázána s tím, jak je výsledný zisk účetně vykázán, kde je formálně realizován, nebo jak je následně přerozdělen v rámci skupiny.

Výhodou HPH pro účely modelu je tedy její robustnost vůči účetním přesunům zisku a daňové optimalizaci: i při nejistotě ohledně čistého zisku lze HPH interpretovat jako reálně vytvořenou hodnotu spojenou s daným DC. Současně je třeba zdůraznit, že výsledná HPH v modelu závisí na zvoleném mixu typů datových center a jejich příkonů. Konkrétní výpočetní postupy jsou uvedeny v podsekci~\ref{subsec:model_hph}.

\subsection{Práce s časovým rozdělením}

Výstavba a provoz datového centra nepředstavují pouze jednorázový investiční stimul, ale dlouhodobý proces s předpokládanou životností přesahující 25 let. Z makroekonomického hlediska vstupuje do takto dlouhých časových řad faktor inflace, která v čase mění nominální hodnotu peněžních toků.

Předkládaný model však s inflací explicitně nepracuje a veškeré výpočty provádí ve stálých cenách vztažených k aktuálnímu roku. Tento metodický přístup byl zvolen záměrně: umožňuje totiž modelovat reálný ekonomický přínos a přidanou hodnotu bez zkreslení cenovou hladinou. Zjednodušeně řečeno, model předpokládá fixní kupní sílu peněz po celou dobu provozu. Výsledné hodnoty tak odpovídají dnešní hodnotě investic a budoucích přínosů, což usnadňuje jejich interpretaci a srovnání se současnými makroekonomickými agregáty ČR.

\section{Metodologie výpočtů}
\label{sec:model_metodologie}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SEKCE 4: METODOLOGIE VÝPOČTŮ
% - Rozklad modelu na malé, opakovaně použitelné výpočetní bloky
% - Definice vztahů pro spotřebu, zaměstnanost/zdanění, majetkové a energetické daně
% - Výpočet HPH a rozdělení hodnoty mezi aktéry
% - Složení bloků do fází výstavby vs. provozu
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Tato sekce popisuje metodologii výpočtů použitou v modelu a rozkládá ji na dílčí, opakovaně použitelné výpočetní bloky. Každá subsekce zavádí jeden takový blok, definuje jeho vstupy a základní vztahy a stručně vysvětluje jeho roli v celkové struktuře modelu. Uvedené vztahy jsou formulovány obecně, tj. nezávisle na tom, zda jsou později aplikovány na fázi výstavby nebo na fázi provozu. Samotné rozdělení na uvedené fáze je řešeno až v závěru této sekce.

\subsection{Celková spotřeba datových center}
\label{subsec:model_spotreba}
% Převod instalovaného výkonu na roční spotřebu (PUE, využití, \dots{}).

Ze vstupů modelu se dá okamžitě a bez dalších předpokladů vypočítat celkový příkon datového centra $\text{P}$, který je založený na instalovaném příkonu a efektivitě datového centra. Při sečtení všech dílčích příkonů získáme celkový příkon všech datových center $\text{P}_\text{total}$:

$$\text{P}_\text{total} = \sum \text{PUE} \cdot \text{P}_\text{IT}.$$

Maximální spotřebu datového centra $\text{E}_\text{max}$ za čas $\tau$ získáme tak, že jeho celkový příkon $\text{P}$ vynásobíme časem $\tau$ podle vzorce

$$\text{E}_\text{max} = \text{P} \cdot \tau.$$

Datová centra však neběží celou dobu na 100 \% instalovaného příkonu (především kolokační a inferenční), kvůli čemuž je nutné vzít v potaz reálnou spotřebu $\text{E}_\text{real}$. Tu vypočítáme vynásobením maximální spotřeby $\text{E}_\text{Max}$ koeficientem využití $\text{k}_\text{utilization}$

$$\text{E}_\text{real} = \text{E}_\text{Max} \cdot \text{k}_\text{utilization}.$$

Jak bylo popsáno v kapitole \ref{subsec:prikon}, základní jednotkou příkonu $\text{P}$ jsou watty a jednotkou spotřeby $\text{E}$ jsou watthodiny.

\subsection{Náklady na výstavbu a provoz DC}
\label{subsec:model_naklady}
% Odhad Nákladů na výstavbu a OPEX na základě instalovaného výkonu a typu

Z literatury plyne jednoznačný vztah mezi náklady na výstavbu datového centra (bez výpočetního vybavení) $\text{I}_\text{building}$ a jeho instalovaným příkonem v megawattech $\text{P}_\text{IT}$.  Celkový investovaný kapitál tak lze snadno vypočítat rovnicí

$$\text{I}_\text{building} = \text{P}_\text{IT} \cdot \text{I}_\text{building per MW},$$

kde $\text{I}_\text{per MW}$ jsou průměrné investiční náklady na výstavbu datového centra s 1 MW instalovaného příkonu.

Pro výpočet celkových nákladů na výstavbu datového centra včetně vybavení $\text{I}_\text{building}$ se použije vzorec

$$\text{I}_\text{total} = \text{I}_\text{building} + \text{I}_\text{equipment},$$

kde $\text{I}_\text{equipment}$ jsou celkové náklady na pořízení IT vybavení, které se vypočítají z průměrné ceny vybavení na 1 MW instalovaného příkonu $\text{I}_\text{equipment per MW}$ (analogicky k $\text{I}_\text{building}$).

Literatura dále ukazuje vztah mezi instalovaným příkonem a průměrným OPEX, nicméně tento vztah je silně vázaný na americkou ekonomiku a její ceny (zejm. vyšší mzdy). OPEX jako takový navíc není relevantní pro modelování HPH, kvůli čemuž byl zvolen přístup pro výpočet mezispotřeby $\text{IC}$. Ta je v případě DC tvořena zejména elektřinou -- jejíž cenu lze ze vstupů vypočítat přesně -- a dalšími složkami jako úklid, ostraha, služby, pojištění a další. Pro svou obsáhlost a neurčitost byl namísto modelování těchto složek zvolen přístup výpočtu z celkového investovaného kapitálu $\text{I}$ pomocí stanoveného koeficientu $\text{k}_\text{OPEX}$ -- například výše pojištění se odvíjí od hodnoty vybavení, stejně jako nutnost ostrahy. Mezispotřebu tedy počítáme jako

$$\text{IC} = \text{E}_\text{real} \cdot \text{Price}_\text{electricity}  + \text{k}_\text{OPEX} \cdot \text{I}_\text{total},$$

kde $\text{IC}$ je mezispotřeba, $\text{E}_\text{real}$ je skutečná spotřeba elektřiny, $\text{Price}_\text{electricity}$ je cena elektřiny, $\text{k}_\text{OPEX}$ je koeficient pro výpočet zbylého OPEX z investovaného kapitálu a $\text{I}_\text{total}$ je celkový investovaný kapitál.

\subsection{Pracovní místa a zdanění práce}
\label{subsec:model_prace_dane}
% Odhad FTE a přepočet na DPFO + sociální a zdravotní odvody.

Podobně jako v případě CAPEX, literatura nabízí údaje o průměrném počtu vytvořených pracovních míst (FTE) v závislosti na instalovaném příkonu datového centra. Celkový počet FTE $\text{FTE}_\text{total}$ pro datové centrum s instalovaným příkonem v megawattech $\text{P}_\text{IT}$ se tedy vypočítá jako

$$\text{FTE}_\text{total} = \text{P}_\text{IT} \cdot \text{FTE}_\text{per MW},$$

kde $\text{FTE}_\text{per MW}$ je průměrný počet FTE vytvořených na 1 MW instalovaného příkonu.

Přínosy do státního rozpočtu z oblasti práce se odvozují z celkových hrubých mezd. Pro výpočet celkových povinností vůči veřejným rozpočtům z oblasti práce (DPFO a odvody) se použijí následující vzorce:

$$\text{Mandatory Contributions} = \text{FTE}_\text{total} \cdot \text{W}_\text{avg} \cdot \text{t}_{contributions},$$

$$\text{Personal Income Tax} = \text{FTE}_\text{total} \cdot \max\left(0,\, \text{W}_\text{avg} \cdot \text{t}_{income} - \text{Tax Discount}\right),$$

kde $\text{Mandatory Contributions}$ jsou celkové povinné odvody zaměstnavatele a zaměstnance, $\text{FTE}_\text{total}$ je celkový počet FTE, $\text{W}_\text{avg}$ je průměrná hrubá mzda na jednoho zaměstnance, $\text{t}_{contributions}$ je souhrnná sazba pro odvody (sociální a zdravotní za zaměstnance i zaměstnavatele), $\text{Personal Income Tax}$ je celková daň z příjmu fyzických osob, $\text{t}_{income}$ je sazba daně z příjmu a $\text{Tax Discount}$ je sleva na dani z příjmu. V tomto případě je nutné zajistit, že se shodují jednotky a referenční období pro průměrnou mzdu a daňovou slevu, aby byl výpočet DPFO konzistentní.

Po sečtení těchto dvou složek získáme celkové příjmy do veřejného rozpočtu z oblasti práce:

$$\text{T}_\text{labor} = \text{Mandatory Contributions} + \text{Personal Income Tax},$$

kde $\text{T}_\text{labor}$ jsou celkové příjmy do veřejného rozpočtu ze zdanění práce.

\subsection{Ekologická daň a daň z nemovitosti}
\label{subsec:model_eko_dan_nemovitost}
% Daň z elektřiny a majetkové daně: předpoklady, sazby, citlivost na lokalitu.

Ekologická daň se počítá poodle reálné spotřeby elektřiny, která je v podsekci \ref{subsec:model_spotreba} vypočítána jako $\text{E}_\text{real}$. Pro výpočet ekologické daně $\text{T}_\text{ecology}$ se použije vzorec	

$$\text{T}_\text{ecology} = \text{E}_\text{real} \cdot \text{t}_{ecology},$$

kde $\text{T}_\text{ecology}$ je sazba ekologické daně (obecně uváděna v MWh), $\text{E}_\text{real}$ je skutečná spotřeba elektřiny a $\text{t}_{ecology}$ je sazba ekologické daně za jednotku spotřebované elektřiny. Při výpočtu je důležité zajistit, že jednotky pro spotřebu elektřiny a sazbu ekologické daně jsou konzistentní (např. obě v MWh).

Daň z nemovitosti se odvíjí od velikosti pozemku a budovy, na které se datové centrum nachází, a od sazeb daně z nemovitosti, které jsou stanoveny pro danou lokalitu. Pro výpočet daně z nemovitosti $\text{T}_\text{property}$ se použijí následující vzorce:

$$\text{T}_\text{land} = \text{A}_\text{land} \cdot \text{t}_\text{land} \cdot \text{k}_\text{location},$$
$$\text{T}_\text{building} = \text{A}_\text{building} \cdot \text{t}_\text{building} \cdot \text{k}_\text{location},$$

kde $\text{T}_\text{land}$ je daň z pozemku, $\text{A}_\text{land}$ je plocha pozemku, $\text{t}_\text{land}$ je sazba daně z pozemku, $\text{k}_\text{location}$ je koeficient pro lokalitu (zohledňující faktory jako město vs. venkov), $\text{T}_\text{building}$ je daň z budovy, $\text{A}_\text{building}$ je zastavěná plocha budovy a $\text{t}_\text{building}$ je sazba daně z budovy. Znovu je nutné zajistit, že jednotky pro plochu a sazby daně jsou konzistentní (např. plocha v $m^2$ a sazby v $\text{Kč}/m^2$).

Celková daň z nemovitosti $\text{T}_\text{property}$ se pak získá sečtením daně z pozemku a daně z budovy:

$$\text{T}_\text{property} = \text{T}_\text{land} + \text{T}_\text{building}.$$

\subsection{HPH (Hrubá přidaná hodnota)}
\label{subsec:model_hph}
% Definice HPH a vazba na ekonomický přínos nezávislý na daňové optimalizaci.

Stěžejní částí ekonomické analýzy je výpočet hrubé přidané hodnoty (HPH) pro jednotlivé typy datových center. HPH se vypočítá jako rozdíl mezi produkcí (v tomto případě tržbami z provozu datového centra) a mezispotřebou (náklady na elektřinu a další provozní náklady). Zatímco náklady jsou vypočítány v totožne pro každý typ datového centra, produkce se liší v závislosti na typu DC a jeho provozním modelu.

Produkce kolokačních center je vyjádřena jako tržby z pronájmu prostoru a výkonu, které jsou odvozeny od instalovaného příkonu a průměrné ceny za pronájem výkonu pro český trh. Pro výpočet tržeb z kolokačního centra $\text{S}_\text{coloc}$ se použije vzorec

$$\text{S}_\text{coloc} = \text{Price}_\text{coloc} \cdot \text{P}_\text{IT} \cdot \text{k}_\text{occupancy},$$

kde $\text{S}_\text{coloc}$ jsou tržby z kolokačního centra, $\text{Price}_\text{coloc}$ je průměrná cena za pronájem výkonu, $\text{P}_\text{IT}$ je instalovaný příkon datového centra a $\text{k}_\text{occupancy}$ je koeficient obsazenosti. Je nutné zajistit, aby se shodovaly jednotky pro instalovaný příkon a cenu za pronájem (např. cena v USD/kW/měsíc a příkon v kW). Následně se HPH pro kolokační centrum $\text{HPH}_\text{coloc}$ vypočítá jako rozdíl mezi tržbami a mezispotřebou:

$$\text{GVA}_\text{coloc} = \text{S}_\text{coloc}  - \text{IC}.$$

V případě AI trénovacích center se produkce odvíjí od počtu GPU, které jsou v datovém centru k dispozici, a od průměrné ceny za jejich pronájem. Počet GPU $\text{GPU Count}$ se odvozuje z instalovaného příkonu a průměrné spotřeby jednoho GPU dle vzorce

$$\text{GPU Count} = \text{P}_\text{IT} \div \text{GPU Power},$$

kde $\text{P}_\text{IT}$ je instalovaný příkon datového centra a $\text{GPU Power}$ je průměrná spotřeba jednoho GPU. Tržby z trénovacího centra $\text{S}_\text{training}$ se pak vypočítají jako

$$\text{S}_\text{training} = \text{P}_\text{training} \cdot \text{GPU Count} \cdot \text{k}_\text{utilization} \cdot \text{k}_\text{occupancy},$$

kde $\text{P}_\text{training}$ je průměrná cena za pronájem GPU, $\text{GPU Count}$ je počet GPU a $\text{k}_\text{utilization}$ je koeficient využití. Je přitom potřeba vzít v potaz, že cena za pronájem GPU se často uvádí v GPU-hodinách -- pro modelování v rámci jednoho roku je proto nutné sazbu přepočítat na roky (vynásobit ji počtem hodin v roce 8~760). Koeficient $\text{k}_\text{occupancy}$ se použije pro zohlednění obsazenosti trénovacího centra. Následně se HPH pro trénovací centrum $\text{HPH}_\text{training}$ vypočítá jako rozdíl mezi tržbami a mezispotřebou:

$$\text{GVA}_\text{training} = \text{S}_\text{training}  - \text{IC}.$$

Pro AI inferenční centra se produkce odvíjí od maximálního počtu zpracovaných tokenů, který je určen maximální spotřebou DC, cenou za zpracování jednoho tokenu a koeficientem využití. Počet maximálně zpracovatelných tokenů $\text{Max Tokens}$ se vypočítá podle vzorce

$$\text{Max Tokens} = \text{E}_\text{IT} \div \text{E}_\text{token},$$

kde $\text{E}_\text{IT}$ je maximální spotřeba IT vybavení a $\text{E}_\text{token}$ je průměrná spotřeba pro zpracování jednoho tokenu. Tržby z inferenčního centra $\text{S}_\text{inference}$ se pak vypočítají jako

$$\text{S}_\text{inference} = \text{P}_\text{token} \cdot \text{Max Tokens} \cdot \text{k}_\text{utilization} \cdot \text{k}_\text{occupancy},$$

kde $\text{P}_\text{token}$ je průměrná cena za zpracování jednoho tokenu, $\text{Max Tokens}$ je maximální počet zpracovatelných tokenů a $\text{k}_\text{utilization}$ je koeficient využití a $\text{k}_\text{occupancy}$ je koeficient obsazenosti. Následně se HPH pro inferenční centrum $\text{HPH}_\text{inference}$ vypočítá jako rozdíl mezi tržbami a mezispotřebou:

$$\text{GVA}_\text{inference} = \text{S}_\text{inference}  - \text{IC}.$$

Celková přidaná hodnota z provozu datového centra $\text{HPH}_\text{total}$ se získá sečtením HPH z jednotlivých typů datových center. Časový rámec přidané hodnoty vychází ze zvolených jednotek. Pokud budeme modelovat roční přidanou hodnotu, pak se všechny vstupy musí vztahovat k jednomu roku provozu, tj. cena za pronájem místa v kolokačním centru, cena za pronájem GPU, nebo v případě inferenčních center spotřeba energie.

\subsection{Environmentální dopady}
\label{subsec:model_enviro}
% Výpočet emisí CO2 a spotřeby vody na základě spotřeby

Poslední oblastí modelu jsou environmentální dopady, které jsou odvozeny od celkové spotřeby elektřiny datového centra. Pro výpočet emisí oxidu uhličitého $\text{CO}_2$ se použije vzorec

$$\text{CO}_2 = \text{E}_\text{real} \cdot \text{EF},$$

kde $\text{CO}_2$ jsou celkové emise oxidu uhličitého, $\text{E}_\text{real}$ je skutečná spotřeba elektřiny a $\text{EF}$ je emisní faktor pro elektřinu (obvykle uváděný v tunách CO2 na vyrobenou MWh). Pro výpočet spotřeby vody $\text{Water}$ se použije vzorec

$$\text{Water} = \text{P}_\text{IT} \cdot \text{WF},$$

kde $\text{Water}$ je celková spotřeba vody, $\text{P}_\text{IT}$ je instalovaný příkon datového centra a $\text{WF}$ je vodní faktor (obvykle uváděný v litrech vody na MW instalovaného příkonu). Je důležité zajistit, že jednotky pro spotřebu elektřiny a emisní faktor jsou konzistentní (např. spotřeba v MWh a emisní faktor v tunách CO2/MWh), stejně jako jednotky pro instalovaný příkon a vodní faktor (např. příkon v MW a vodní faktor v litrech/MW).

\subsection{Rozdělení výpočtů do fází výstavby a provozu}
\label{subsec:model_faze}
% Složení výpočetních bloků do dvou fází a jejich časové horizonty

Model byl rozdělen do fáze výstavby a provozu datového centra, které se liší v charakteru vstupů, výpočtů a časovém horizontu. Fáze výstavby se zaměřuje na investiční náklady, tvorbu pracovních míst a související zdanění, zatímco fáze provozu se soustředí na tržby, HPH, zdanění práce, environmentální dopady a dlouhodobé přínosy do veřejného rozpočtu.

Fáze výstavby se obvykle odehrává v prvních 1--2 letech od zahájení projektu, kdy jsou realizovány stavební práce, instalace vybavení a další přípravné činnosti. V této fázi jsou klíčové investiční náklady, které se promítají do HPH vygenerované stavební firmou. Na základě dat z ČSÚ byl zjištěn průměrný koeficient pro výpočet HPH z investovaných nákladů, který se pohybuje kolem 30 \% \cite{csu_mezispotreba_2026,csu_produkce_2026}. HPH vygenerovaná ve fázi výstavby se tedy vypočítá jako

$$\text{HPH}_\text{construction} = \text{I}_\text{total} \cdot \text{k}_\text{GVA on Construction Invesment},$$

kde $\text{HPH}_\text{construction}$ je hrubá přidaná hodnota z výstavby, $\text{I}_\text{total}$ je celkový investovaný kapitál pro výstavbu a $\text{k}_\text{GVA on Construction Invesment}$ je koeficient pro výpočet HPH z investovaných nákladů.

Druhou část fáze výstavby tvoří pracovní místa, která jsou vytvořena během výstavby datového centra. Počet FTE vytvořených ve fázi výstavby se vypočítá podle vzorce uvedeného v podsekci \ref{subsec:model_prace_dane}, přičemž se použije koeficient pro výpočet FTE při výstavbě a průměrná mzda pracovníků na výstavbě.

Ve fázi provozu datového centra se pak pro modelování HPH použíjí vzorce uvedené v podsekci \ref{subsec:model_hph}, které zohledňují tržby z provozu datového centra a mezispotřebu. Pro výpočet přínosů do veřejného rozpočtu z oblasti práce se použijí vzorce z podsekce \ref{subsec:model_prace_dane}, přičemž se použije koeficient pro výpočet FTE při provozu a průměrná mzda pracovníků v provozu. Environmentální dopady se vypočítají podle vzorců z podsekce \ref{subsec:model_enviro}.

\section{Finální struktura modelu}
\label{sec:model_struktura}
% Shrnutí finální struktury modelu

Model je navržený tak, aby zachycoval dopady výstavby AI datových center na tři hlavní oblasti: energetiku, ekonomiku a životní prostředí. Pro každou z těchto oblastí jsou definovány klíčové výpočetní bloky, které se vzájemně propojují a umožňují komplexní analýzu dopadů datových center v ČR. Je však nutno zmínit, že model je záměrně zjednodušený a nezohledňuje všechny možné faktory -- přestože jsou instalovaný příkon a PUE stěžejní pro určení spotřeby a rámcově i produkce datového centra, důležitou roli hrají také konkrétní lokalita stavby, vlastnická struktura provozující firmy, konkrétní architektura chlazení a další. Model tyto nuance zohledňuje pouze prostřednictvím scénářů, které představují vývoj různých variant, avšak nedokáží plně zachytit všechny možnosti.

Z uvedených vstupů tedy model vypočítá celkovou spotřebu datových center, od které odvozuje náklady na elektřinu, ekologickou daň a emise oxidu uhličitého do ovzduší. Vstupní parametry dále umožňují odhadnout celkovou produkci datových center, která se následně promítne do hrubé přidané hodnoty. Díky datům o počtu vytvořených pracovních míst a průměrné mzdě model vypočítá přínosy do veřejného rozpočtu z oblasti práce, které se spolu s ekologickou daní a daní z nemovitosti sečtou do celkových přínosů do veřejného rozpočtu. Celková přidaná hodnota a environmentální dopady pak slouží pro komplexní posouzení dopadů datových center v ČR.

Finálním výstupem modelu jsou jednotlivé ukazatele (HPH, přinosy do veřejného rozpočtu) pro každý z modelovaných scénářů vynásobené předpokládanou dobou provozu $\tau_{construction}$ sečteny se zbývajícími ukazateli (HPH, přínosy, emise $CO_2$ a spotřeba vody) vynásobené dobou provozu $\tau_{operations}$ -- ty jsou dále agregovány do jedné očekávané hodnoty pro každý ukazatel. Tyto výsledky budou prezentovány v kapitole \ref{chap:testovani} a slouží jako základ pro interpretaci dopadů datových center v ČR a pro informování rozhodování o jejich budoucím rozvoji. Jednotlivé parametry použité v modelu jsou uvedeny v příloze \ref{appendix:parametry} včetně dodatečných komentářů k jejich získávání.

Celkově tato kapitola tedy popisuje metologii výpočtů a strukturu modelu, který bude následně použit pro vytvoření webové aplikace pro vizualizaci dopadů datových center v ČR. Model je navržen tak, aby byl flexibilní a umožňoval snadné úpravy vstupních parametrů a scénářů, což je klíčové vzhledem k rychlému vývoji technologií a trhu s AI datovými centry. Jeho funkčnost a použitelnost bude dále demonstrována v kapitole \ref{chap:testovani}, kde budou prezentovány výsledky pro jednotlivé scénáře a jejich interpretace. Zároveň bude model použit pro vymodelování dopadů pro jiné země podobné České republice, což umožní zjistit jeho přesnost a robustnost na skutečných scénářích.