\chapter{Testovací scénáře pro model}
\label{chap:testovani}

Pro ověření funkčnosti modelu bylo vytvořeno několik testovacích scénářů v podobě předpřipravených portfolií datových center. Tato portfolia lze v uživatelském rozhraní načíst a spustit, čímž se provede výpočet modelu pro danou vzorovou zemi. Testování spočívá v tom, že se porovnají výsledky modelu s očekávanými hodnotami podle veřejně dostupných dat a informací o energetické infrastruktuře dané země. Nicméně se ukázalo, že tento přístup je značně problematický kvůli nedostupnosti dat a nutnosti změn parametrů modelu. Kvůli tomu lze otestovat pouze základní parametry, které nejsou závislé na specificky českých parametrech. V tomto ohledu pak testovací scénáře uspěly.

\section{Metodika testování}
\label{sec:testovani_metodika}

Testování modelu může probíhat ve dvou rovinách: testování správnosti výpočtů z matematického hlediska a testování správnosti výpočtů z hlediska reálných dat. V první rovině se ověřuje, zda model správně implementuje matematické vzorce a algoritmy, které jsou základem jeho funkčnosti. Jak již bylo zmíněno v kapitole~\ref{subsec:app_testovani}, tento typ testů prováděn nebyl. Výpočty logického enginu byly ověřeny ručně na několika scénářích, ale automatizované testy kvůli časové náročnosti vytvořeny nebyly.

Ve druhé rovině se testuje samotný model z pohledu reálných dat, nikoli čistě jeho implementace. To znamená, že se porovnávají výsledky modelu s reálnými daty a informacemi o energetické infrastruktuře dané země na základě reálných parametrů. Celá metodologie testování se tedy dá shrnout do následujících kroků:

\begin{enumerate}
    \item Zjištění složení portfolia datových center pro danou zemi, včetně jejich kapacity a energetické efektivity. Tato data jsou však často nedostupná, proto může být zapotřebí odhadnout složení portfolia na základě agregovaných informací o infrastruktuře datových center v dané zemi.
    \item Získaná data se zadají do modelu a vypočítají se výsledné hodnoty. Import je možný buď ručně, nebo zadáním přímo do zdrojového kódu modelu (k tomu je potřeba stáhnout repozitář a spustit aplikaci lokálně). Jediný rozdíl v uvedených přístupech je, že zadáním dat do zdrojového kódu se portfolio DC uloží.
    \item Dalším krokem je srovnání výsledků modelu s reálnými daty a informacemi o energetické infrastruktuře dané země. To zahrnuje porovnání vypočítaných hodnot s veřejně dostupnými daty o spotřebě energie, kapacitě datových center a dalších relevantních parametrech.
    \item Nakonec dojde k vyhodnocení úspěšnosti testů a identifikaci případných odchylek nebo nesrovnalostí.
\end{enumerate}

Tímto způsobem lze ověřit, zda model poskytuje realistické a přesné výsledky v kontextu reálných dat a informací o energetické infrastruktuře. Do zdrojového kódu byla nahrána 4 vzorová portfolia pro různé země, konkrétně Českou republiku, Irsko, Německo a USA. V následující sekci je popsáno, jak v uživatelském rozhraní testování zapnout a jaké jsou výsledky testování pro tyto země.

\section{Testovací scénáře}
\label{sec:testovani_scenare}

V následujících podsekcích jsou popsány jednotlivé testovací scénáře pro vybrané země. Každý scénář zahrnuje specifické parametry a očekávané výsledky, které jsou porovnány s reálnými daty a informacemi o energetické infrastruktuře dané země. 

\subsection{Testování v uživatelském rozhraní}
\label{subsec:testovani_uzivatelske_rozhrani}

Do uživatelského rozhraní byla přidána další záložka v levém menu s názvem Vzorová portfolia. Ta obsahuje tlačítka s krátkým popiskem, přičemž každé tlačítko představuje jedno z testovacích portfolií. Po jeho rozkliknutí se dané portfolio načte do paměti aplikace a okamžitě se aktualizují všechny výstupy modelu. Tímto způsobem lze snadno a rychle otestovat model pro různé země a porovnat výsledky s reálnými daty. Vizualizace je na obrázku~\ref{fig:app_portfolios}.

Tento způsob umožňuje nejen ověřit správnost výpočtu modelu, ale také demonstrovat široké veřejnosti rozdíly mezi datovou infrastrukturou v České republice a v zahraničí. Uživatelé tak mohou získat lepší představu o tom, jak se liší energetická náročnost datových center v různých zemích a jaké faktory k tomu přispívají.

\subsection{Testovací scénář 1: Česko}
\label{subsec:testovani_cesko}

Pro scénář České republiky bylo zvoleno portfolio, které odpovídá rozvíjejícímu se trhu ve střední Evropě. Portfolio obsahuje několik typů kolokačních center a trénovacích center pro AI. Data byla získána z veřejně dostupných zdrojů, jako je katastr nemovitostí (viz sekci~\ref{sec:model_scraper}) a z databází datových center. Složení portfolia je uvedeno v tabulce~\ref{tab:portfolio_cesko}.

\begin{table}[tbp]
    \centering
    \caption{Složení portfolia pro testovací scénář Česko.}
    \begin{tabular}{|l|r|c|r|}
        \hline
        Typ centra & IT příkon [MW] & PUE~& Počet \\ \hline
        Kolokační & 0,45 & 1,70 & 22 \\ \hline
        Kolokační & 1,33 & 1,50 & 11 \\ \hline
        Kolokační & 3,16 & 1,40 & 15 \\ \hline
        Kolokační & 9,75 & 1,35 & 4 \\ \hline
        Trénovací & 0,20 & 1,30 & 2 \\ \hline
        Trénovací & 26,00 & 1,20 & 2 \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:portfolio_cesko}
\end{table}

Protože je cílem této práce modelovat stav České republiky (jelikož momentálně nejsou k dispozici dostatečná data), tento testovací scénář nelze ověřit. Jedná se tak spíše o zhmotnění literární rešerše a sběru dat, které byly prováděny v dřívějších částech práce. Nicméně i tento scénář je důležitý pro ověření funkčnosti modelu, protože umožňuje zkontrolovat, zda model správně počítá spotřebu energie a další parametry na základě zadaných dat.

Celkový instalovaný IT příkon tohoto portfolia je 163,33~MW s váženým průměrem PUE~1,32. Odhadovaná roční spotřeba je tudíž 1,136 TWh. To odpovídá přibližně 3/4 spotřeby Karlovarského kraje, včetně veškerého průmyslu. 70~\% výkonu portfolia tvoří kolokační datová centra, zbytek jsou trénovací centra pro AI. Je však nutno poznamenat, že tato DC jsou právě ve výstavbě a reálně zatím nefungují (Prague Gateway DC a DC Kanice). Ke květnu 2026 je teď české portfolio tvořeno téměř výhradně kolokačními centry.

Co se týče dopadů na ekonomiku, datová centra v ČR budou zaměstnávat přibližně 105 lidí, nicméně tento údaj je s největší pravděpodobností podhodnocený kvůli velkému podílu kolokačních datových center. Ta totiž nedosahují tak vysoké míry automatizace jako AI centra, na která je tento model primárně zaměřen. Ročně česká datová centra budou generovat HPH asi 20~miliard~Kč -- v tuto chvíli (bez DC ve výstavbě) je to asi 3~miliardy~Kč.

Ani spotřeba vody není v českém scénáři vyjádřená přesně, protože je stejně jako v případě počtu zaměstnanců dimenzovaná především na AI datová centra. Kolokační centra totiž často využívají vzduchové chlazení, které pro jejich účely plně postačuje. Ročně datová centra teď produkují asi 200~000~tun~$\text{CO}_2$ (Scope~II) a po přidání nových DC to bude asi dvakrát tolik. Pro srovnání to odpovídá ročnímu provozu asi 150~000 osobních automobilů.

\subsection{Testovací scénář 2: Irsko}
\label{subsec:testovani_irsko}

Irsko je evropským lídrem v oblasti datových center. Testovací portfolio pro tuto zemi zahrnuje velká kolokační centra i specializovaná centra pro AI (viz tabulka~\ref{tab:portfolio_irsko}). Specificky u Irska byla data zapsána ve formě klastrů (shluků center) namísto jednotlivých budov, což vysvětluje nižší absolutní počet položek, ale pro účely testování modelu tato agregace není překážkou.

\begin{table}[tbp]
    \centering
    \caption{Složení portfolia pro testovací scénář Irsko.}
    \begin{tabular}{|l|r|c|r|}
        \hline
        Typ centra & IT příkon [MW] & PUE~& Počet \\ \hline
        Kolokační & 20,00 & 1,35 & 30 \\ \hline
        Kolokační & 10,00 & 1,60 & 10 \\ \hline
        Trénovací & 50,00 & 1,20 & 3 \\ \hline
        Inferenční & 40,00 & 1,25 & 5 \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:portfolio_irsko}
\end{table}

Celkový instalovaný IT příkon portfolia činí 1~050~MW s průměrnou hodnotou PUE~1,33. Portfolio je tvořeno ze dvou třetin kolokačními centry, což je trend potvrzený i v literatuře~\cite{testing_dc_byte_2023}. Odhadovaná roční spotřeba modelu je 6,45 TWh, což také odpovídá odhadům z veřejně dostupných dat~\cite{testing_bitpower_2024}. Z reportů jsou dostupné také informace o produkci CO$_2$, kterou agentura Bitpower odhaduje na 1,52~milionu tun ročně. Model uvádí odhad 2,1~milionu tun -- to je způsobeno tím, že model počítá s českým emisním faktorem. Pokud do parametrů nahrajeme irský emisní faktor 0,2241 tuny CO$_2$/MWh~\cite{testing_emission_factors_2025}, pak model správně vypočítá 1,44 milionu tun CO$_2$, což je velmi blízko odhadu z reportu.

Je zajímavé, že Irsko má poměrně nízké PUE~-- průměr celého portfolia činí 1,32 oproti globálnímu průměru cca 1,50. To je dáno zejména tím, že má Irsko dostatek vody pro chlazení, což umožňuje energeticky efektivnější chlazení. Roční spotřeba vody je modelem odhadována na 15~miliard litrů, nicméně to zdaleka neodpovídá dostupným datům z roku 2021, která uvádějí roční spotřebu vody datovými centry 810~milionů litrů~\cite{testing_water_ireland_2022}. To však není chyba modelu, ale spíše samotných vládních dat:

\begin{itemize}
    \item Jak poukazuje McGrathová~\cite{testing_mcgrath_2024}, mezi vládními statistikami a realitou existuje velký rozpor. Oficiální dokumentace společnosti Facebook ukazuje, že její jedno velké datové centrum v Irsku údajnou roční spotřebu všech DC v Irsku překračuje, což naznačuje, že vládní data jsou velmi podhodnocená. To je nejspíš dáno tím, že vláda do svých statistik zahrnuje pouze spotřebu přes vodoměry, ale mnoho datových center využívá vodu z veřejného vodovodu bez měření, což vede k podhodnocení skutečné spotřeby vody. Navíc některá datová centra využívají vodu z přírodních zdrojů, jako jsou řeky, což se do vládních statistik vůbec nezapočítává.
    \item Dalším důležitým faktorem je, že statistika nezapočítává vodu spotřebovanou pro výrobu elektřiny. Podle studie Lohrmannové~\cite{} je pro výrobu 1~MWh elektřiny v Irsku potřeba v průměru 1~300 litrů vody. Pokud číslo vynásobíme odhadovanou roční spotřebou 6,45 TWh, dostaneme dalších 8,4~miliardy litrů vody, což je desetkrát vyšší než oficiální odhad pro spotřebu vody datovými centry.
    \item Přestože vládní data hovoří specificky o přímé spotřebě vody, jejich přístup je značně netransparentní. To jen dále poukazuje na to, že se okolo spotřeby vody nejen v Irsku vyskytuje velká nejistota a že je potřeba k těmto datům přistupovat s velkou opatrností.
    \item Je nutno podotknout, že i tak model spotřebu vody s výchozími parametry nejspíš nadhodnocuje asi o 5~miliard litrů vody. To je dáno tím, že spotřeba vody pro chlazení je odhadována podle dat z USA, která mají průměrně vyšší spotřebu vody na 1~MWh vyrobené energie.
\end{itemize}

Posledním aspektem, který stojí za zmínku, je celková investice. Bitpower~\cite{} odhaduje, že celková investice na výstavbu a vybavení irských datových center činila asi 45~miliard eur (přibližně jeden bilion~Kč). Model odhaduje 1,5 bilionu~Kč, nicméně tento údaj vypovídá o investicích za celou dobu životnosti datových center -- včetně několikrát opakovaného odpisovacího cyklu IT vybavení. Pokud bychom tedy zvážili pouze 2,5 odpisového cyklu (odpovídá asi 10 letům provozu DC), získali bychom částku blížící se 800~miliardám~Kč, což je mnohem blíže odhadu z reportu. Je však nutno poznamenat, že odhad z reportu je velmi hrubý a pravděpodobně podhodnocený, protože nezahrnuje náklady na výstavbu infrastruktury a náklady na pořízení pozemků, které v USA tvoří asi 6~\% nákladů na výstavbu (viz sekci~\ref{subsec:vydaje}).

Ostatní výstupy modelu jsou již velice závislé na specifických parametrech pro Českou republiku, takže jejich srovnávání s reálnými daty pro Irsko nedává smysl. Navíc je tyto údaje velmi obtížné získat, například není možné získat počet zaměstnanců v irských datových centrech -- informace jsou obvykle agregované na IT sektor a samotní poskytovatelé je nezveřejňují. Stejně tak odhady o HPH jsou dostupné pouze pro celý IT sektor, nikoli specificky pro datová centra. 

\subsection{Testovací scénář 3: Německo}
\label{subsec:testovani_nemecko}

Německý trh, soustředěný zejména v okolí Frankfurtu, patří k největším na světě. Portfolio reflektuje vysoký počet menších i středně velkých center (viz tabulka~\ref{tab:portfolio_nemecko}).

\begin{table}[tbp]
    \centering
    \caption{Složení portfolia pro testovací scénář Německo.}
    \begin{tabular}{|l|r|c|r|}
        \hline
        Typ centra & IT příkon [MW] & PUE~& Počet \\ \hline
        Kolokační & 1,00 & 1,60 & 880 \\ \hline
        Kolokační & 2,00 & 1,50 & 400 \\ \hline
        Kolokační & 5,00 & 1,40 & 100 \\ \hline
        Trénovací & 70,00 & 1,25 & 6 \\ \hline
        Inferenční & 40,00 & 1,35 & 10 \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:portfolio_nemecko}
\end{table}

Mix portfolia datových center pro Německo byl vybrán podle~\cite{mordor_germany}. Celkový IT příkon pro německý scénář je 3\,000~MW s váženým průměrem PUE~1,43, tudíž předpokládaná spotřeba je 19,921 TWh ročně. Tyto údaje potvrzuje report Ministerstva ekonomických věcí a klimatu Německa z roku 2025~\cite{testing_berlin_2025}. Zajímavá jsou data od Německé agentury pro obchod a investice (GTAI), která odhadují, že příspěvek kolokačních a hyperscale datových center k německému HDP činí 10,4~miliardy eur ročně (asi 250~miliard~Kč)~\cite{gtai_landscape_2025}. Model v realistickém scénáři předpovídá 210~miliard~Kč, což je relativně blízko odhadu GTAI.

Podle údajů z~\cite{testing_berlin_2025} velmi dobře sedí také odhad vyprodukovaného oxidu uhličitého. Model předpovídá 6,6~milionu tun, zatímco ministerstvo předpovídá 6,5~milionu tun. Přesnost tohoto výpočtu je dána tím, že ČR a Německo mají podobný emisní faktor. Údaje o zaměstnancích je opět velmi obtížné získat, stejně jako odhady o spotřebě vody. 

\subsection{Testovací scénář 4: USA}
\label{subsec:testovani_usa}

USA jako globální lídr disponují největším a nejrozmanitějším portfoliem, které zahrnuje tisíce menších i desítky obřích center (viz tabulka~\ref{tab:portfolio_usa}).

\begin{table}[tbp]
    \centering
    \caption{Složení portfolia pro testovací scénář USA.}
    \begin{tabular}{|l|r|c|r|}
        \hline
        Typ centra & IT příkon [MW] & PUE~& Počet \\ \hline
        Kolokační & 0,85 & 2,10 & 2545 \\ \hline
        Kolokační & 3,20 & 1,85 & 1440 \\ \hline
        Kolokační & 18,50 & 1,55 & 182 \\ \hline
        Kolokační & 92,00 & 1,45 & 11 \\ \hline
        Inferenční & 12,00 & 1,50 & 156 \\ \hline
        Inferenční & 35,00 & 1,40 & 72 \\ \hline
        Inferenční & 110,00 & 1,30 & 8 \\ \hline
        Trénovací & 22,00 & 1,45 & 94 \\ \hline
        Trénovací & 65,00 & 1,35 & 28 \\ \hline
        Trénovací & 145,00 & 1,25 & 12 \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:portfolio_usa}
\end{table}

Celkový instalovaný IT příkon pro tento rozsáhlý scénář je 22~050,25~MW při váženém průměru PUE~1,54. Toto vysoké PUE~je dáno relativně vysokým podílem menších kolokačních center nevyužívajících moderní technologie chlazení. Mnohdy navíc mohou být umístěna v nehostinných krajinách bez dostatku vody, což energetickou efektivitu dále snižuje. Odhadovaná roční spotřeba v realistickém scénáři je 173~TWh, což odpovídá údajům z literární části~\cite{LBNL-2001637}.

V případě Spojených států existuje více dat, protože se jedná o největší a relativně zralý trh. Tato data však byla použita k vytvoření modelu, který některé parametry (zejména spotřebu vody) přejímá. Nedává proto dobrý smysl srovnávat výstupy modelu s reálnými daty z USA, protože by se de facto jednalo o srovnání se vstupními parametry. Scénář proto slouží spíše k poskytnutí orientačního pohledu na to, jak by model mohl fungovat pro zemi s velmi rozsáhlým a rozmanitým portfoliem datových center.

\section{Vyhodnocení testů}
\label{sec:testovani_vyhodnoceni}

Z výsledků testů plyne, že neparametrizované výpočty v modelu fungují velmi dobře. Například maximální spotřeba je u všech scénářů vypočítána správně, stejně jako průměrné PUE, maximální IT příkon, složení portfolia a další. To však svědčí spíše o správnosti matematické implementace modelu než o jeho validitě.

Výpočty používající parametry nezávislé na českých specifikách jsou v modelu počítány také s vysokou přesností. Například výpočet reálné spotřeby energie se shoduje s hodnotami z veřejně dostupných dat pro všechny testované země. To je klíčová informace, protože od této hodnoty se odvíjí další výpočty a závěry modelu. Pokud by tento výpočet nebyl správný, pak by byly nepřesné i všechny další výpočty, které z něj vycházejí.

Další výpočty, které jsou závislé na specifických parametrech pro Českou republiku, pak nedává smysl srovnávat s daty z jiných zemí, neboť by pro výpočet musely být použity jiné parametry. To se u některých parametrů potvrdilo (například u irské produkce oxidu uhličitého), ale v rámci této práce nebylo realistické stihnout ověřit všechny parametry. Samotný sběr dat jen pro Českou republiku byl velmi časově náročný, takže hledání a ověřování parametrů pro další státy by výrazně prodloužilo termín dokončení práce.

Předpoklad je tedy takový, že model správně počítá reálnou spotřebu portfolia datových center, což je klíčový výstup pro další analýzy a závěry. A vzhledem k tomu, že ostatní parametry jsou na celkové spotřebě závislé, lze předpokládat, že i tyto výpočty jsou správné. Například emise CO$_2$, které jsou odvozeny z reálné spotřeby, jsou zajisté správné, neboť závisí pouze na spotřebě a emisním faktoru, který je pro Českou republiku známý.

V případě spotřeby vody je situace složitější, protože k tomuto výpočtu je potřeba více parametrů, a to jak spotřeby samotného portfolia datových center, tak i spotřeby vody pro výrobu elektřiny. Navíc model chybně předpokládá, že spotřeba vody pro chlazení je stejná pro všechny typy datových center, což není pravda. Predikce spotřeby vody tak mohou systematicky vycházet nadhodnocené, zejména pro portfolia s vysokým podílem kolokačních center, která často využívají vzduchové chlazení. Přestože tento výpočet není zcela přesný, stále poskytuje užitečný odhad pro porovnání různých scénářů a pro pochopení relativní spotřeby vody v kontextu datových center.

Velkou výhodou vytvořené aplikace je však skutečnost, že umožňuje parametry snadno změnit. V případě, že někdo bude chtít model otestovat pro jinou zemi, stačí v uživatelském rozhraní nastavit specifické parametry a spustit výpočet. Přestože jsou tedy výsledky pro jiné země pouze orientační, při doplnění správných parametrů může model univerzálně vypovídat o různých zemích po celém světě.