\chapter{Limitace a vyhodnocení přínosů modelu}
\label{chap:diskuse_prinosy}

Závěrečná kapitola kriticky hodnotí dosažené výsledky, metodologii modelu a praktické přínosy práce. Text rozebírá souvislosti mezi teoretickou rešerší a praktickou implementací, identifikuje hlavní překážky při získávání informací o infrastruktuře a shrnuje přidanou hodnotu práce pro odbornou i laickou veřejnost v kontextu rozvoje datových center v České republice.

\section{Diskuse výsledků získaných z modelu}
\label{subsec:diskuse}

Model poskytuje ucelený pohled na dopady výstavby datových center v České republice a otevírá několik kritických témat pro digitální strategii státu:

\begin{description}
    \item[Energetika] ČR brzy dosáhne negativní energetické bilance i bez vlivu datových center. To však nepředstavuje zásadní problém -- elektřinu lze dovézt ze zahraničí. Model však indetifikoval úzké hrdlo v kapacitě české přenosové soustavy. Při běžném zatížení sítě má sice rezervu asi 2\,000~MW, ale v energetických špičkách volné kapacity prakticky mizí. Rozvoj velkých AI center by tak vyžadoval masivní investice do posílení soustavy nebo koordinaci spotřeby tak, aby DC omezila výkon v době špičkového zatížení sítě.
    \item[Ekonomika] Z ekonomického pohledu model odhaluje paradox vysoké produktivity. Datová centra vykazují až 40násobně vyšší hrubou přidanou hodnotu (HPH) na zaměstnance než tradiční průmyslová odvětví. Tato hodnota je však zkreslena vysokou kapitálovou náročností výpočetního hardwaru -- jeho odpisy mohou tvořit více než polovinu celkové HPH. Hrubá přidaná hodnota se tak jeví jako nevhodná metrika pro hodnocení přínosů do ekonomiky, neboť nevypovídá o reálných peněžních tocích zůstávajících v ČR. Podobně i dopad na DPH je u AI center marginální, protože se odvádí v místě spotřeby služby, nikoliv ve fyzické lokalitě výpočtu.
    \item[Zaměstnanost] Nejvýraznějším zjištěním je nepoměr mezi investicemi a zaměstnaností. Jedno špičkové 100MW AI centrum zaměstná přibližně 40 kvalifikovaných pracovníků. Model ukazuje, že pokud by se průměrná anualizovaná investice do technologického vybavení (cca 18,7~mld.~Kč) alokovala do jiných odvětví, bylo by možné vytvořit přibližně 4\,500 míst ve stavebnictví nebo 2\,800 míst ve školství. Na přímých daních a odvodech z mezd tak DC o obrovské investiční náročnosti odvede do veřejných rozpočtů relativně nízkých 300~milionů~Kč ročně.
    \item[Životní prostředí] Důležitým faktorem je také životní prostředí. Kvůli vysokému emisnímu faktoru české energetiky a hrozícímu nedostatku vody pro chlazení v suchých oblastech je provoz center u nás méně ekologický i nákladnější než v severských zemích využívajících vodu nebo ve Francii s jadernou energetikou. Substituce vodního chlazení vyšším elektrickým příkonem sice technicky možná je, ale vede k neefektivitě a snížení hustoty výpočetního výkonu, což dále snižuje konkurenceschopnost českého trhu. Právě metodika výpočtu vodní stopy představuje prostor pro budoucí zpřesnění; při opětovném návrhu modelu by bylo vhodné rozdělit parametry na WUE (Water Usage Effectiveness) specifické pro typ budovy a na faktor spotřeby vody vázaný na výrobu elektřiny. Současná verze tyto složky agreguje do jednoho koeficientu, čímž vzniká nepřesný předpoklad identické spotřeby vody u všech typů datových center bez ohledu na jejich technologickou vyspělost. 
\end{description}

Z čistě ekonomického pohledu, bez uvažování sekundárních efektů, tedy samostatná výstavba datových center pro globální korporace jako Amazon, Google nebo Meta nedává smysl – dopad na národní hospodářství by byl srovnatelný, i kdyby centra stála v sousední zemi. Rozhodnutí o podpoře výstavby by proto mělo být vedeno strategickými a bezpečnostními zájmy. Výpočetní výkon je novodobou komoditou podobnou ropě nebo plynu. Smysl dává pouze taková výstavba, kde investor garantuje zpřístupnění kapacit pro domácí výzkum a vývoj nebo zvýšení kompetencí širšího spektra lokálních firem. Pokud stát nepodmíní výstavbu těmito strategickými přínosy, zůstane ČR pouze v roli pasivního hostitele prázdných budov s minimálním přínosem pro obyvatelstvo.

\section{Limitace}
\label{subsec:limitace}

Za zásadní omezení této práce lze považovat nízkou úroveň transparentnosti v sektoru datových center, což se projevilo již při sběru primárních dat ze zahraničí. Data použitá pro definici základních technických parametrů v USA a dalších rozvinutých trzích pocházejí z různých studií a agregovaných zdrojů, které jsou samy o sobě v mnoha ohledech kvalifikovanými odhady. Poskytovatelé hyper-scalerů nezveřejňují přesné údaje o vytížení nebo energetické efektivitě konkrétních lokalit, což vnáší do výchozích hodnot modelu určitou míru neurčitosti.

V českém kontextu byla situace ještě komplikovanější, neboť veřejně dostupný přehled o trhu byl v době začátku práce značně nekompletní a roztříštěný. Pro překonání této bariéry byl vytvořen specializovaný scraper (viz kapitola~\ref{sec:model_scraper}), který musel parametry jako instalovaný příkon odhadovat nepřímo na základě velikosti budov z katastru nemovitostí a rejstříků. Je proto nutné mít na paměti, že zatímco matematické vztahy v modelu jsou exaktní, některé vstupní konstanty představují nejlepší možnou aproximaci reálného stavu.

Další limitací je dynamická povaha trhu a složitá vlastnická struktura provozovatelů. V průběhu psaní práce docházelo k akvizicím a ohlášení nové výstavby (např. projekty v okolí Prahy), což může v krátkém čase změnit relevanci některých statických parametrů. Nedostatek přesných dat ze zahraničí také omezil možnosti validního testování (kapitola~\ref{sec:testovani_metodika}), kdy bylo nutné spoléhat se na agregované studie namísto reálných měření konkrétních center. Model je proto nutné vnímat jako aproximaci trendů a řádovou předpověď dopadů, nikoli jako nástroj pro precizní finanční plánování.

V neposlední řadě představuje budoucí limitaci samotná aktuálnost modelu v čase. Trh datových center se pod vlivem překotného vývoje umělé inteligence mění extrémním tempem a neustále vznikají nové technologie chlazení či čipů, které mohou učinit výchozí parametry brzy neaktuálními. Tento problém je však v rámci práce systémově ošetřen architekturou webové aplikace, která umožňuje uživateli v reálném čase měnit téměř všechny vstupní koeficienty a upravovat výpočty podle nejmodernějších dostupných informací.

Další významnou limitací je vysoká míra prostorové agregace dat. Model v rámci výpočtů implicitně předpokládá, že v České republice existuje dostatečné množství vhodných lokalit s odpovídajícími pozemky a především dostatečně dimenzovanou přípojkou k přenosové nebo distribuční soustavě. Realita je však taková, že nalezení konkrétního místa, které splňuje přísné technické, legislativní a logistické požadavky pro výstavbu hyper-scaleru, je v českém prostředí extrémně náročný proces a model tuto lokální neexistenci vhodných „brownfieldů“ či „greenfieldů“ nebere v úvahu.

Určité zjednodušení představuje také aplikace identických koeficientů pro některé socioekonomické parametry napříč všemi typy budov. Například u spotřeby vody nebo počtu zaměstnanců model využívá data odvozená primárně pro moderní AI centra, ačkoliv tradiční kolokační centra vykazují v těchto oblastech odlišné charakteristiky (zpravidla nižší spotřebu vody díky nižší hustotě výkonu a naopak vyšší náročnost na personální obsluhu na jednotku příkonu). Toto rozhodnutí reflektuje primární zaměření práce na novou vlnu AI infrastruktury, nicméně pro scénáře tvořené čistě kolokačními centry může toto zevšeobecnění působit mírně zavádějícím dojmem.

Ekonomická část modelu se záměrně omezuje na přímé dopady (daně, odvody, investice) a nezahrnuje nepřímé a indukované efekty. Tyto efekty, jako jsou útraty zaměstnanců v místní ekonomice nebo poptávka u subdodavatelů, sice reálně existují, ale jejich kvantifikace by vyžadovala použití ekonomických multiplikátorů a input-output analýz, které by do modelu vnesly další úroveň nejistoty. Vzhledem k extrémně nízkému počtu zaměstnanců v datových centrech jsou tyto sekundární efekty pro celkový výsledek socioekonomického zhodnocení méně významné než u jiných druhů podniků, což potvrzují i četné studie. Metodologicky správné by však bylo tyto efekty do modelu přidat.

Za limitaci by mohlo být považováno také nezahrnutí pozitivních dopadů samotného využívání umělé inteligence. Toto rozhodnutí však bylo učiněno vědomě po analýze evropského trhu, která ukázala, že přínosy plynoucí z adopce AI (zvýšení efektivity procesů, nové služby) nejsou geograficky vázány na místo fyzického výpočtu. Pro českou ekonomiku tedy není rozhodující, zda jsou výpočetní operace prováděny v DC v ČR nebo v zahraničí – výsledný přínos pro národní hospodářství je identický. Model se tedy korektně soustředí pouze na fyzické dopady existence infrastruktury na daném území.




\section{Zhodnocení přínosů práce}
\label{subsec:vyhodnoceni_prinosu}

Přínos práce spočívá především v unikátním a komplexním metodologickém postupu, který propojuje teoretickou rešerši s praktickým modelovacím nástrojem. Tento proces lze rozdělit do několika logických kroků, které společně tvoří ucelený rámec pro studium dopadů výpočetní infrastruktury.

Prvním pilířem je srozumitelná rešerše datových center jako technologických celků. Práce definuje jejich fundamentální roli v moderní ekonomice nezávisle na geografickém umístění a rozebírá technické parametry (PUE a příkon výpočetní techniky), které určují jejich efektivitu. Tento technologický základ je následně konfrontován s analýzou trhu v USA. Spojené státy jakožto globální lídr poskytly neocenitelné vhledy do výzev, se kterými se potýkají vyspělé trhy – od energetické stability až po environmentální limity. Identifikace těchto klíčových parametrů v americkém kontextu sloužila jako odrazový můstek pro českou část výzkumu.

Klíčovým a autorsky nejnáročnějším bodem práce bylo zjištění specifik České republiky. Samotná data ze zahraničí by bez lokálního ukotvení poskytovala pouze zkreslený obraz. Bylo proto nutné provést detailní průzkum české přenosové soustavy, specifické energetické politiky, legislativního rámce pro zdanění nemovitostí a mezd, stavu vodohospodářství a dalších faktorů. Právě mezioborovost je nejsilnější stránkou navrženého modelu; propojuje totiž v reálném čase znalosti z oblastí energetiky, financí, ekologie a softwarového inženýrství.

Důležitým technickým přínosem, na který nesmí být zapomenuto, je vytvoření automatizovaného scraperu a s ním spojená analýza českého trhu. Vzhledem k neexistenci ucelené a veřejně přístupné databáze tuzemských datových center představuje tento nástroj a jím generovaný přehled (zahrnující odhadovaný příkon a plochu whitespace) unikátní datový podklad, který v takovém rozsahu dosud nebyl publikován. Tento artefakt tak doplňuje model o chybějící kvantitativní vrstvu o aktuálním stavu infrastruktury v ČR.

Praktickým vyústěním je webová aplikace, která byla úspěšně nasazena na server a je tak přístupná široké veřejnosti bez nutnosti lokální instalace. Aplikace není pouhou kalkulačkou, ale komplexním informačním portálem. Je postavena na moderním technologickém stacku (React, Vite, Tailwind CSS), což zajišťuje vysokou rychlost a estetickou úroveň, která odpovídá současným standardům webového designu. Hlavním přínosem pro koncového uživatele je však kontext – aplikace interpretuje strohá čísla pomocí referenčních srovnání (např. spotřeba elektřiny přepočtená na spotřebu domácností nebo krajů), díky čemuž je tematika srozumitelná i pro neodbornou veřejnost.

Funkčnost modelu a aplikace byla ověřena v rámci několika testovacích scénářů (kapitola~\ref{chap:testovani}). Přestože se základní matematické výpočty ukázaly jako správné a konzistentní se vstupními daty, je nutné přiznat, že kvůli extrémní variabilitě parametrů a nedostupnosti některých reálných dat nelze zvalidovat všechny predikce s absolutní přesností. I přes tato omezení však práce nabízí robustní metodiku a nástroj, který výrazně snižuje bariéru pro porozumění dopadům výstavby datových center v České republice.

\section{Možnosti dalšího rozvoje}
\label{subsec:budouci_vyzkum}

Předložený model a webová aplikace tvoří robustní základ, který však lze dále rozšiřovat a zpřesňovat. Následující body definují klíčové směry, kterými by se mohl ubírat budoucí výzkum nebo praktický vývoj nástroje:

\begin{description}
    \item[Zahrnutí indukovaných efektů a multiplikátorů] Současná verze mo\-de\-lu se soustředí na přímé dopady. Pro komplexnější ekonomický obraz by bylo vhodné integrovat analýzu indukovaných efektů (založenou na spotřebě zaměstnanců v regionu) a nepřímých efektů (poptávka v dodavatelském řetězci). Implementace ekonomických multiplikátorů specifických pro sektor IT a energetiku by umožnila lépe odhadnout celkový přínos DC pro HDP České republiky.
    
    \item[Pokročilá legislativní a daňová analýza] Velkým tématem pro další zkoumání je problematika převodních cen (transfer pricing) a uznatelnosti nákladů u nadnárodních technologických korporací. Budoucí rozšíření modelu by mohlo zahrnovat detailní simulaci zdanění zisků v závislosti na tom, kde je hodnota fyzicky generována versus kde je deklarována. Stejně tak by bylo přínosné hlouběji analyzovat mechanismy DPH v kontextu digitálních služeb poskytovaných z infrastruktury v ČR do celého světa. Navazujícím krokem by pak měla být hloubková analýza dostupné české infrastruktury s cílem vytipovat konkrétní ideální lokality pro výstavbu, které by minimalizovaly negativní dopady na síť a maximalizovaly socioekonomický přínos pro daný region.
    
    \item[Rozšíření sběru dat a mezinárodní srovnání] Automatizovaný sběr dat (scraper) lze škálovat na další evropské trhy. Získání a analýza dat z jiných zemí EU by umožnila vytvořit benchmark, který by v reálném čase porovnával atraktivitu a dopady výstavby v ČR oproti např. Polsku či Německu. Zpřesnění vstupních parametrů (např. reálné vytížení serverů, přesnější křivky účinnosti chlazení) by dále snížilo míru neurčitosti v predikcích modelu.
    
    \item[Technologické vylepšení aplikace] Z hlediska uživatelského zážitku (UX) se nabízí přidání pokročilých interaktivních komponent pro vizualizaci citlivostní analýzy (jak malá změna jednoho parametru ovlivní celkový výsledek). Praktickým vylepšením by byla také funkce ukládání rozpracovaných portfolií do cookies nebo lokálního úložiště prohlížeče, což by uživatelům umožnilo vracet se k rozpracovaným scénářům bez nutnosti opakovaného zadávání dat. Pro zajištění dlouhodobé udržitelnosti kódu a minimalizaci chyb při budoucích úpravách by bylo žádoucí implementovat sadu automatizovaných testů a nastavit CI/CD (Continuous Integration / Continuous Deployment) pipeline pro automatizované sestavování a nasazování aplikace.
    
    \item[Architektura s backendem] Výhledovým cílem je transformovat aplikaci z čistě klientského nástroje na platformu s vlastním backendem a API. To by umožnilo provádět výpočetně náročnější simulace na straně serveru a poskytovat výsledky (např. ve formátu JSON) dalším systémům. Vznik uživatelského „marketplace“ pro sdílení a hodnocení specifických sad parametrů nebo konfigurací datových center by mohl podpořit vznik komunity odborníků, kteří by společně model kultivovali a udržovali jeho data aktuální.
\end{description}


