\chapter{Popis požadavků v klasifikaci Tier}
\label{app:tiery}

Následuje slovní popis požadavků v klasifikaci Tier, podle které se určuje dostupnost služeb poskytovaných datovým centrem pro koncové uživatele. Tyto popisy jsou převzaty přímo ze specifikace Uptime Institute~\cite{turner_iv_tier_2008}:

\begin{description}
    \item[Tier I: Základní infrastruktura] Představuje nejnižší úroveň, která disponuje pouze jednou cestou pro napájení a chlazení bez jakýchkoliv redundantních komponent. Tato třída je náchylná k přerušením způsobeným jak plánovanou údržbou, tak neplánovanými poruchami, přičemž očekávaná roční dostupnost dosahuje 99,671~\%. Infrastruktura tohoto typu je vhodná pro úlohy, u nichž není kritická kontinuita provozu.
    
    \item[Tier II: Redundantní komponenty] Zvyšuje spolehlivost přidáním záložních komponent\footnote{Může jít například o čerpadla, zdroje nepřerušovaného napětí (UPS) nebo generátory.} -- stále však využívají jedinou distribuční cestu. Ačkoliv redundantní komponenty umožňují snazší údržbu vybraných částí, plánované odstávky distribučních cest stále vyžadují vypnutí systému. Očekávaná dostupnost u této třídy činí 99,741~\%.
    
    \item[Tier III: Souběžně udržovatelná infrastruktura] Představuje skok v robustnosti, neboť disponuje více distribučními cestami pro napájení a chlazení, ale aktivní je vždy jen jedna. Hlavní výhodou je možnost provádět jakoukoliv plánovanou údržbu libovolné části infrastruktury bez nutnosti přerušit provoz systému. Tato úroveň garantuje dostupnost 99,982~\% a je odolná vůči většině incidentů.

    \item[Tier IV: Infrastruktura odolná proti poruchám] Nejvyšší třída využívá více nezávislých a současně aktivních distribučních cest. Systém je navržen tak, aby i po kritické poruše jakékoliv komponenty nebo cesty zůstal IT výkon nedotčen, což zajišťuje dostupnost na úrovni 99,995~\%. Tato třída je určena pro nejkritičtější aplikace.
\end{description}
