% Podivat se, jak jsou na tom jine zeme, ktere uz zacaly DC stavet poradne, napr
% https://theconversation.com/the-economic-pros-and-cons-of-building-more-and-more-data-centres-in-the-uk-263302

\chapter{Výstavba AI datových center v ČR: Limity a příležitosti}
\label{chap:cz}

Třetí kapitola této práce se věnuje specifickým podmínkám pro výstavbu a provoz AI datových center v České republice. Důraz je v ní kladen na identifikaci hlavních limitů a příležitostí, které ovlivňují realizaci takových projektů v českém kontextu. Vychází se přitom z údajů, které byly v kapitole \ref{chap:dopady_usa} idenfitikovány jako klíčové pro úspěšnou výstavbu (např. dostupnost elektřiny a vodních zdrojů), ale také jako potenciální limitující faktory (nedostatek kapacit přenosové sítě, investiční pobídky, \dots).

\section{Trh datových center v ČR}
\label{sec:cz_trh}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SEKCE 1: STAV TRHU
% - Analýza stávajících hráčů (CETIN, Seznam, O2, Casablanca, ...)
% - Geografické soustředění a rozdíl oproti 100MW benchmarku
% - Aktuální projekty ve výstavbě a výhled do budoucna
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

V České republice je momentálně provozu okolo 55 datových center, které mají kombinovaný příkon asi 150 MW. Téměř polovina z nich funguje na principu kolokace (datová centra poskytují racky a chlazení, výpočetní vybavení si pořizují sami klienti). Zbytek tvoří enterprise DC (firma si spravuje datové centrum i výpočetní techniku pro vlastní potřeby) a pouze malou část také cloud computing DC (provozovatel DC vlastní prostor i techniku, kterou pronajímá ostatním firmám). Momentálně jsou ve výstavbě dvě AI datová centra, která budou mít v počáteční fázi dohromady příkon 30 MW, ale jsou připravena rozšířit svou kapacitu až na 100 MW. Česká republika se tak dostává do rané fáze rozvoje trhu s výkonnými datovými centry připravenými na trénování a provoz modelů umělé inteligence.

\subsection{Obecná charakteristika českého trhu s DC}
\label{subsec:cz_trh_prehled}

V České republice jsou momentálně provozovány desítky datových center. Nejnovější oficiálně publikované údaje dostupné na portálu Statista (z ledna 2026) \cite{data_center_map_number_2025} ukazují, že v roce 2025 bylo na území České republiky v provozu přibližně 43 DC. Tato data pocházejí od srovnávací služby Data Center Map, která na svých stránkách nabízí aktualizované informace – k březnu 2026 eviduje na území ČR 55 datových center \cite{noauthor_czech_nodate-1}. Je však nutno dodat, že tato čísla zahrnují i zařízení, která jsou momentálně ve výstavbě nebo plánována. Konkrétním příkladem je nedávno oznámený projekt Prague Gateway DC, který se má spustit v roce 2027, ale na Data Center Map je evidován k předrezervaci kapacit. To stejné platí pro plánované AI datové centrum v Kanicích, které se bude nacházet poblíž Brna.

Existují také konkrétní studie, které se zaměřují na datová centra v České republice z celostátního pohledu a poskytují detailnější pohled na jejich kapacity. Podle Mordor Intelligence \cite{noauthor_czechia_nodate} byla instalovaná kapacita českých datových center 152 MW, přičemž největší koncentrace těchto infrastrukturních budov byla v Praze. Mordor Intelligence uvádí, že v Praze a Středočeském kraji se nachází přibližně 75 \% instalovaného výkonu datových center. Co se týče konkrétního počtu datových center, podle údajů z Data Center Map je jich v Praze asi poloviny. Z toho lze konstatovat, že datová centra v okolí Prahy jsou řádově výkonnější než v ostatních regionech.

Podle stejné studie Mordor Intelligence 44 \% kapacit datových center v České republice je tvořeno relativně velkými kampusy s instalovanou kapacitou 5--15 MW \cite{noauthor_czechia_nodate}. Podobnou statistiku ukazují i data z Data Center Map, která ji doplňují o informaci, že zbylá část datových center má kapacitu menší než 5 MW. K březnu 2026 nejsou k dispozici informace o tom, že by v České republice přesahovalo některé z aktivních datových center hranici instalovaného příkonu 20 MW.

Mordor Intelligence pak uvádí, že přibližně 48 \% kapacit je nabízeno kolokačními datovými centry, zatímco zbylých 52 \% je tvořeno datovými centry vlastněnými a provozovanými samotnými organizacemi (tzv. enterprise DC). Malou část by mohla tvořit také datová centra prodávající čistý GPU výkon, což zajišťují např. společnosti WRDatacentrum a ZonerCloud. V celkovém měřítku se ale jedná o skutečně marginální podíl – společnost WRDatacentrum vlastní jedno DC v Hodoníně a neuvádí jeho kapacitu, kvůli čemuž větší požadavky na výpočetní výkon nejspíš outsourcuje do zahraničí. ZonerCloud pak garantuje výpočetní výkon v České republice, ale na svých stránkách uvádí instalovaný příkon provozovaných datových center asi 0,1 MW. \cite{noauthor_zonercloud_nodate}

\subsection{Aktuální výstavba a budoucí projekty}
\label{subsec:cz_trh_budoucnost}

K březnu 2026 jsou v České republice ve výstavbě dva velké projekty, které mají kapacitu datových center výrazně navýšit. Mezi nejvýznamnější patří již zmíněný projekt Prague Gateway DC, který by měl mít instalovaný příkon 26 MW a měl by být dokončen na konci roku 2027. V této fázi by měl být schopen hostit přes 2 000 racků na celkové white-space ploše 4~000 m$^2$. Projekt je realizován společností České Radiokomunikace, která se zaměřuje na poskytování telekomunikačních služeb. Tento projekt má zároveň ambice stát se součástí evropského projektu AI Gigafactory, který by měl být realizován v několika zemích EU a jehož cílem je vytvořit infrastrukturu pro vývoj a provoz AI systémů. \cite{cra_ceske_2025, prochazka_sef_2026}

Aby se však mohlo Prague Gateway DC do projektu AI Gigafactory zapojit, musí splňovat požadavky na minimální příkon. Náměstek ministra průmyslu a obchodu Jan Kavalírek uvádí, že v další fázi výstavby by se měl příkon DC navýšit na 77 MW. Ve stejném rozhovoru pro Seznam Zprávy dodal, že celková investice by se měla pohybovat kolem 90 miliard korun (včetně výpočetního vybavení), z čehož dvě třetiny by měly být financovány z evropských fondů a českého státního rozpočtu. Výpočetní výkon pak budou využívat jak soukromí investoři, tak evropské a české instituce. \cite{cra_ceske_2025, prochazka_sef_2026} Tato částka je v souladu se získanými údaji z USA, podle nichž by budova na 77 MW příkonu stála postavit asi 770 milionů USD a samotné vybavení asi 2,7 miliardy USD. Celkově tedy přibližně 70 miliard korun bez započtení nutných úprav na modernizaci elektrizační soustavy.

Dalším významným projektem je plánované AI datové centrum v Kanicích, které má být provozováno společnosti MasterDC. Na pozemku o celkové velikosti 26 000 m$^2$ bude postaveno několik hal. V první fázi má být postavena hala s instalovaným příkonem 4 MW a white-space plochou 1~000 m$^2$ uchovávající až 100 racků. V dalších fázích by se měl příkon navýšit na 25 MW a celkové očekávané PUE bude 1,2. Tento projekt by měl být dokončen na podzim roku 2026, kdy plánuje zahájit svůj provoz. \cite{rabasova_u_2025}

Přestože se tyto projekty mohou zdát jako relativně nevýznamné oproti stomegawattovým až gigawattovým AI továrnám plánovaným na území Spojených států amerických, je potřeba myslet na to, že český trh je pořád v rané fázi vývoje. Relevantní srovnání by tedy mělo být spíše s Irskem, jehož podíl datových center na celkové spotřebě roste exponenciálně. Podle dat Centrálního statistického úřadu Irska \cite{central_statistics_office_ireland_share_2024} byl v roce 2015 tento podíl 5 \%, zatímco v roce 2023 tvořil již 23 \%. Tento růst představuje CAGR asi 21 \%. Jak uvádí Mordor Intelligence \cite{noauthor_czechia_nodate}, v České republice mají datová centra instalovanou kapacitu asi 150 MW, což při předpokládaném 50\% využití představuje asi 1 \% z celkové spotřeby elektřiny v zemi. Uvážíme-li podobné CAGR, do 10 let by tento podíl mohl dosáhnout 7 \%. Jedná se však o optimistický scénář, který předpokládá překonání všech limitů uvedených v této kapitole a vytvoření vhodných podmínek pro rozvoj hyperscale DC.

\section{Energetika a vodní zdroje v ČR}
\label{sec:cz_energie}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SEKCE 2: ENERGETIKA
% - Kapacita a stabilita sítě (ČEPS)
% - Energetický mix a role jaderných zdrojů
% - Voda a její dostupnost pro chlazení datových center
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Role ČEPS: Kapacita a stabilita sítě}
\label{subsec:cz_energie_ceps}
% Analýza volné kapacity v klíčových uzlech a časová náročnost posílení soustavy.

Společnost ČEPS, a.s., působí jako výhradní provozovatel přenosové soustavy v České republice a ze zákona zodpovídá za její bezpečný, spolehlivý provoz a rozvoj. Její klíčovou úlohou je udržovat rovnováhu mezi výrobou a spotřebou elektřiny (resp. udržování frekvence 50 Hz) a řídit toky výkonu v síti \cite{bartos_energetika_2025}. Výstavba větších datových center však v České republice naráží na fyzické limity sítě. Nejkritičtější je situace v metropolitní oblasti Prahy a ve středních Čechách, kde se koncentruje největší zájem developerů (tyto regiony tvoří 75 \% kapacity trhu) \cite{noauthor_czechia_nodate}.

Přestože ČEPS plánuje do roku 2034 masivní investice do rozvoje a posílení sítí ve výši přes 80 miliard korun \cite{klimova_grid_2025}, rychlému řešení kapacitních problémů brání extrémní časová náročnost výstavby. Samotný proces vybudování nového nebo modernizace stávajícího vedení zvláště vysokého napětí trvá standardně 7 až 10,5 let \cite{vlcek_energeticky_2012}. Podle magazínu vydáveného společností ČEPS se může horizont v extrémních případech protáhnout až na 15 let \cite[s. 23]{klimova_grid_2025}.

Největší brzdou přitom není technická realizace (samotná stavba zabere obvykle jen 12 až 24 měsíců), ale zdlouhavé přípravné a povolovací procesy. Složitá legislativa, proces posuzování vlivů na životní prostředí (EIA) a komplikovaná majetkoprávní vypořádání se stovkami vlastníků pozemků u těchto liniových staveb vedou k takto dlouhým horizontům. Tento rigidní a dlouhodobý proces budování přenosové infrastruktury tak ostře kontrastuje s dynamickým rozvojem datových center a brání rychlému uspokojení jejich energetických potřeb. \cite{klimova_grid_2025, vlcek_energeticky_2012}

\subsection{Energetický mix v ČR}
\label{subsec:cz_energie_mix}
% Význam stabilního jaderného zdroje a plány na SMR v kontextu napájení DC.

Energetický mix České republiky pro výrobu elektřiny v současnosti stojí na dvou historicky dominantních pilířích: jaderné energii a uhlí. Podle dat za rok 2024 tvoří produkce z jaderných elektráren přibližně 40 \% celkové hrubé výroby elektřiny, zatímco hnědé uhlí pokrývá zhruba 34 \%. Třetí nejvýznamnější složkou jsou obnovitelné zdroje energie (OZE), jejichž podíl na výrobě v posledních letech roste a v roce 2024 dosáhl téměř 17 \%. V rámci zelené energie se uplatňuje především fotovoltaika (kolem 5 \%), následovaná vodními elektrárnami, biomasou a bioplynem, přičemž podíl větrných elektráren zůstává velmi nízký, kolem 1 \%. Menší, avšak důležitou roli v mixu hraje zemní plyn (zhruba 5 \%) a černé uhlí, jehož využití trvale klesá a pohybuje se kolem 2 \%. \cite{energeticky_regulacni_urad_rocni_2025}

Tento tradiční mix však čeká v nejbližších letech radikální proměna, jejímž hlavním hnacím motorem je dekarbonizace a decentralizace energetiky. Podle platných scénářů se předpokládá postupný útlum uhelných elektráren s očekávaným koncem kolem roku 2033. Výpadek produkce z uhlí bude nutné kompenzovat masivním rozvojem obnovitelných zdrojů, zejména solárních a větrných elektráren. Jelikož je ale výkon těchto zdrojů závislý na aktuálním počasí, bude nutné vybudovat flexibilní plynové zdroje, které poslouží jako záloha pro vyrovnávání výkyvů v síti. Stabilitou dekarbonizovaného mixu se pak má stát rozšířená jaderná energetika, jejíž vliv se ale kvůli časové náročnosti výstavby projeví až ve druhé polovině 30. let. Změna složení zdrojů si také vyžádá vybudování masivních bateriových úložišť a rozsáhlé investice do posílení přenosových i distribučních sítí. \cite{bartos_energetika_2025}

\subsection{Dostupnost vody pro chlazení}
\label{subsec:cz_voda_dostupnost}
% Data o srážkách a průtocích v lokalitách vhodných pro DC (např. u velkých toků).

Česká republika leží na hlavním evropském rozvodí. Většina velkých řek (Vltava, Labe, Morava, Odra) zde pramení a voda z území pouze odtéká. Země je tak extrémně závislá na atmosférických srážkách a akumulaci vody v nádržích \cite{hornicek_water_2026}. Od roku 2014 ČR však čelí opakovaným a vleklým suchům. Klimatické modely predikují pro období let 2040 až 2060 velmi dramatické zhoršení situace a nedostatek vody, protože čerpání bude převyšovat přirozenou obnovu zdrojů \cite{mullerova_water_2024}.

Pro datová centra, která by spoléhala na odpařovací chlazení (s vysokým ukazatelem WUE), představuje největší hrozbu Vodní zákon č. 254/2001 Sb., který určuje následující \cite{mullerova_water_2024}: 

\begin{itemize}

\item Pokud to vyžaduje veřejný zájem (např. dočasný nedostatek vody), vodoprávní úřady mohou omezit nebo zcela zakázat odběr povrchových vod, a to bez jakékoliv finanční náhrady. Právní výklad veřejného zájmu je však komplikovaný.

\item Úřady mohou v případě nedostatku omezit nebo zakázat užívání pitné vody z kohoutku pro určité účely až na dobu 3 měsíců.

\end{itemize}

Extrémní nároky datového centra na vodu (pokud by nemělo uzavřený okruh) by s velkou pravděpodobností dále narazily na tvrdý odpor veřejnosti. Nedostatek pitné vody totiž považují Češi za absolutně nejzávažnější globální environmentální problém (v roce 2018 ho jako velmi vážný označilo 63,7 \% obyvatel, čímž předstihl i hromadění odpadů či globální oteplování). Lidé s vyššími obavami jsou navíc silně motivováni vodou šetřit. \cite{hejdukova_water_2020}

\section{Legislativní a ekonomické prostředí}
\label{sec:cz_legislativa}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SEKCE 3: LEGISLATIVA A EKONOMIKA
% - Povolovací procesy a stavební zákon
% - Pobídky a role CzechInvestu
% - Daňový rámec (DPFO, DPPO, DPH, nemovitost, ekologické daně)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Pobídky, dotace a role Evropské unie}
\label{subsec:cz_legislativa_pobidky}
% Analýza stávajících pobídek a jejich (ne)vhodnosti pro kapitálově náročná DC.

Na rozdíl od Spojených států amerických, kde 38 států využívá k přilákání investorů do datových center rozsáhlý systém daňových úlev (typicky se jedná o osvobození od daně z prodeje, daně z užívání nebo daně z nemovitosti) \cite{gargano_subsidizing_2025}, Česká republika k podpoře využívá především přímé dotační programy. Národní strategie umělé inteligence ČR 2030 \cite{ministerstvo_prumyslu_a_obchodu_narodni_2024} v tomto ohledu klade zásadní důraz na financování z veřejných prostředků Evropské unie. Strategie spoléhá zejména na Národní plán obnovy, ze kterého je vyčleněno 227 milionů eur (zhruba 5,7 miliardy Kč) na konektivitu, kybernetickou bezpečnost a cloudová řešení, a na efektivní čerpání z masivních evropských programů, jako jsou Digitální Evropa a Horizont Evropa.

Na celoevropské úrovni představuje zcela zásadní krok AI Continent Action Plan \cite{european_commission_ai_2025}, který přichází s ambiciózním projektem tzv. AI Gigafactories (AI gigatováren). Jedná se o obří zařízení pro trénování těch nejsložitějších modelů umělé inteligence, jež budou integrovat více než 100 000 pokročilých AI procesorů a zohledňovat extrémní nároky na spotřebu energie a vody. Tyto gigatovárny mají vznikat na principu partnerství veřejného a soukromého sektoru, přičemž plánovaný nástroj InvestAI má mobilizovat investice ve výši 20 miliard eur na vybudování až pěti takových center napříč EU. V českém prostředí pak Národní strategie zmiňuje i další specifické programy pro rozvoj AI ekosystému. Patří mezi ně například projekt Technologická inkubace agentury CzechInvest, který má podpořit začínající startupy částkou zhruba 850 milionů korun \cite{ministerstvo_prumyslu_a_obchodu_narodni_2024}.

\subsection{Daně a ekonomika}
\label{subsec:cz_dane}
% Rozbor fiskálních toků: DPH, DPPO, odvody a specifické energetické daně.

Ekonomický přínos výstavby a provozu datového centra pro Českou republiku by byl realizován skrze několik daňových úrovní. Z hlediska fiskální politiky státu je nutné rozlišovat mezi jednorázovými příjmy ve fázi výstavby a kontinuálními příjmy v průběhu provozu zařízení. Veskrze se však tyto příjmy získávají z následujících kanálů:

\begin{itemize}

\item \textbf{Daň z přidané hodnoty (DPH):} Pro provozovatele datového centra (plátce daně) je DPH u investic a provozních nákladů zpravidla fiskálně neutrální, protože své služby neposkytuje koncovému zákazníkovi.

\item \textbf{Daň z příjmů právnických osob (DPPO):} Tato daň může představovat významný příjem státu, nicméně v prvních letech provozu je její výnos omezen vysokými odpisy technologického vybavení (3 roky). Z dlouhodobého hlediska jí dá vyhnout daňovou optimalizací.

\item \textbf{Zdanění práce a odvody:} I přes relativně nízký počet stálých zaměstnanců generují datová centra vysoké odvody díky nadstandardní mzdové hladině IT specialistů. Významnou roli hrají i odvody zaměstnanců zúčastněných na výstavbě datového centra.

\item \textbf{Majetkové daně:} Daň z nemovitých věcí je výhradním příjmem obce, na jejímž území centrum stojí. Od roku 2024 došlo k významnému navýšení sazeb pro průmyslové objekty, což posiluje roli datových center jako klíčových plátců do místních rozpočtů.

\item \textbf{Energetické daně:} Vzhledem k vysoké spotřebě elektřiny odvádí dodavatel energie za datové centrum tzv. ekologickou daň. Tato daň je spravována Celní správou ČR a tvoří přímý příjem státního rozpočtu.

\end{itemize}

Souhrnný přehled daňových sazeb a relevantní legislativy pro modelování dopadů v roce 2026 uvádí tabulka~\ref{tab:cz_dane_sazby}.

\begin{table}[ht] \centering \setlength{\tabcolsep}{8pt} \small

    \begin{tabular}{llll}
        \toprule
        \addlinespace
        \textbf{Daň / Odvod} & \textbf{Sazba (2026)} & \textbf{Základ daně} & \textbf{Zákon č.} \\
        \addlinespace
        \midrule
        
        \addlinespace
        DPH (standardní) & 21 \% & Cena plnění & 235/2004 Sb. \\
        DPPO & 21 \% & Zisk PO & 586/1992 Sb. \\
        DPFO (základní) & 15 \% & Hrubá mzda & 586/1992 Sb. \\
        DPFO (zvýšená) & 23 \% & Mzda nad limit & 586/1992 Sb. \\
        
        \addlinespace
        
        Sociální poj. (firma) & 24,8 \% & Hrubá mzda & 589/1992 Sb. \\
        Sociální poj. (zam.) & 7,1 \% & Hrubá mzda & 589/1992 Sb. \\
        Zdravotní poj. (firma) & 9,0 \% & Hrubá mzda & 592/1992 Sb.* \\
        Zdravotní poj. (zam.) & 4,5 \% & Hrubá mzda & 592/1992 Sb.* \\
        
        \addlinespace
        
        Daň z elektřiny & 28,30 Kč/MWh & Množství el. & 261/2007 Sb. \\
        Daň z nemovitostí & 18,00 Kč/m$^2$** & Zastavěná plocha & 338/1992 Sb. \\
        
        \addlinespace
        \bottomrule
    \end{tabular}

    \vspace{2mm}
    \begin{minipage}{0.93\textwidth}
        \footnotesize * Poměr definován v zákoně č. 48/1997 Sb.
        \footnotesize ** Sazba se liší pro kategorie pozemků a staveb. Výsledná daň je dále násobena místním koeficientem obce (obvykle 1,1 až 5,0).
    \end{minipage}
    
    \caption{Přehled daňových sazeb v ČR pro rok 2026}
    \label{tab:cz_dane_sazby}
\end{table}

\section{Syntéza: Připravenost ČR na výstavbu DC}
\label{sec:cz_syntéza}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SEKCE 4: SYNTÉZA PRO MODEL
% - Přehled nasbíraných dat jako vstupů do matematického modelu
% - Limity přenositelnosti dat z USA na české prostředí
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
